H(istoires) U(niverselles) 15

Le Livre des histoires du miroer du monde

: Fiche codicologique du manuscrit BnF, fr. 328

Signalisation

Le manuscrit est numérisé ICI. Titre du manuscrit tel que répertorié par la BnF :

Le Livre des hystoires du Mirouer du monde

, depuis la création, jusqu'après la dictature de Quintus Cincinnatus
Titre du texte tel que répertorié dans Jonas :

Miroir des histoires du monde

Ville : Paris
Dépôt : Bibliothèque nationale de France (BnF)
Cote : Français 328

Datation & localisation

XVe siècle (selon P. Paris et Jonas)

Description sommaire

Nombre de volumes : 1
Nombre de feuillets : 100
Support : Vélin (selon la BnF et P. Paris)

Description codicologique

Dimensions du manuscrit :

Pages : ?

Surface écrite (totale et par colonne) : ?

Organisation du volume et mise en page

Cahiers : ?
Foliotation : moderne.
Signatures ou réclames : Aucune.
Nombre de colonnes et de lignes par page : 2 colonnes de 44 lignes.
Préparation de la page :

Réglure : À l'encre rouge diluée.

Organisation du volume : aucune table des matières, ni titres courants.

État du manuscrit

Qualité du parchemin et de l'encre: Manuscrit d'excellente qualité; encre noire, tirant parfois sur le brun, ne présentant que de très rares écaillements ou effacements.

Écriture

Type : Bâtarde.
Analyse de l'écriture (nombre de mains, type d'écriture, etc.) : Au moins deux mains (voir section «Varia» de la description codicologique).
Ponctuation : Signes de paragraphes, points, majuscules rehaussées de jaune.

Varia

Il semblerait que le folio 17 ait fait l'objet d'une réparation et qu'un bout de parchemin large d'environ 10 unités de réglure ait été substitué à la feuille originale. La main de ce morceau semble différente, l'encre, plus noire, également, mais le texte n'est pas interrompu par cette substitution (il se poursuit logiquement et de façon continue). Aussi, le morceau semble moins large sur le verso que sur le recto.

Contenu

Identification

Titre : Le Livre des hystoires du Mirouer du monde (1ra).
Identifié à tort par P. Paris comme la Fleur des histoires. L'exemplaire de P. Paris consulté, soit celui de la bibliothèque de l'IRHT, est corrigé à la mine de plomb pour identifier «Miroir du monde».

Analyse du texte

Commentaire sur l'étendue du texte : Amputé de la fin.

Incipit :
«Cy commance le livre des hystoires du mirouer du monde. le premier par le des louanges ala reverance de dieu. et de la glorieuse vierge marie. Gloire. honneur. loange. vertu. magnificence. soient au pere au filz et au saint esperit. une benoiste trinite. ung riche tout puissant seigneur. my. et empereur souverain et pardurable de paradis des cieulx et de la terre createur pere et sauveur de toutes choses. et ala be noiste glorieuse vierge pucelle marie sa mere noustre dame et eulx et leurs beno ists glorieux noms soient sanctifiez. serviz. amez. beneiz. et adourez. et ala re verance de toute la benoiste court de para [...]» (1ra-b)

Incipit repère :
«dis soient ces presentes histoires raconte es. amen. Le second comment nostre seigneur crea le ciel et la terre. Au commencement. celui dieu tout puissant createur du ciel et de la terre. crea lamer. les eaues. les poissons. les bestes. les oyseaux. les arbres. les estoilles. dedans le firmament le souleil et la lune pour donner clarte ala terre et atoute crea ture [...]» (2ra)

Excipit :
«Iceluy dictateur ne voult que le consule qui avoit este assege ne ses gens eussent aucune chose de ces biens pource qui les repu toit indignes den avoir aucuns pour leur paresse et couardise. et mist Icelluy consule en ung tres bien petit office en disant que encor estoit il mieulx qua luy nappartenoit jusques ace quil eust recouvre cueur et hardement de faire chose qui appartenist a homme qui deust avoir estat et seigneu rie. Il appert par ce que les rommains pugnissoient moult les couars griefvement et paresceux par quoy chescun doubtoit de faire faulte ou negligence.» (100vd)

État matériel

Omissions : La fin est absente.
Corrections et suppressions : Voir section «Varia» de la description codicologique.

Décorations

La campagne d'enluminure est demeurée inachevée :

Les miniatures commencent à n'être que partielles au folio 41r et deviennent complètement absentes à partir du folio 48r.

Les bordures sont absentes à partir du folio 64r (mais n'étaient pas systématiques sur les folios 1r à 63v ; voir section «Bordures»).

Les initiales sont absentes à partir du folio 64v (mais n'étaient pas systématiques sur les folios 1r à 63v ; voir section «Initiales»).

Les rubriques sont absentes à partir du folio 41r.

Les symboles de paragraphe sont absents à partir du folio 25r.

Les majuscules ne sont plus rehaussées de jaune à partir du folio 17r.

Recension générale

Enluminures pleine page : 1r, 21v.
Enluminures demie page : 32r, 35r, 38v.
Miniatures : 4vc, 8ra, 10rb, 13vc, 16rb, 18rb, 18vd, 19rb, 19vc, 20vc, 21ra, 22vc, 23ra, 23vc, 23vd, 24rb, 24vd, 25ra, 25vc, 25vd, 26ra, 26rb, 26vd, 27rb, 27vd, 28ra, 28rb, 28vd, 29ra, 29rb, 29vd, 30rb, 30vd, 31ra, 31vd, 33rb, 33vd, 34vd, 36vc, 37ra, 37vc, 37vd, 38ra, 38rb, 40rb, 40vc, 40vd.
Miniatures inachevées : 41ra, 42rb, 42vc, 42vd, 43vc, 43vd, 44rb, 44vc, 45ra, 45vd, 46ra, 46rb, 46vd, 47rb, 47vd.
Bordures : 1r, 4vc, 8ra, 10rb, 13vc, 16rb, 18rb, 18vd, 19rb, 19vc, 20vc, 21ra, 21v, 22vc, 23ra, 23vc, 23vd, 24rb, 24vd, 25ra, 25vc, 25vd, 26ra, 26rb, 26vd, 27rb, 27vd, 28ra, 28rb, 28vd, 29ra, 29rb, 29vd, 30rb, 30vd, 31ra, 31vd, 32r, 33rb, 33vd, 34vd, 35r, 36vc, 37ra, 37vc, 37vd, 38ra, 38rb, 38v, 40rb, 40vc, 40vd.
Bordures inachevées : 41ra, 42rb, 42vc, 42vd, 43vc, 43vd, 44rb, 44vc, 45ra, 45vd, 46ra, 46rb, 46vd, 47rb, 47vd, 56ra, 56vd, 57ra, 57vc, 57vd, 58rb, 58vc, 58vd, 59rb, 59vd, 60ra, 60vd, 61rb, 61vc, 61vd, 62rb, 62vd, 63ra, 63vc.
Initiales ornées : 1ra, 4vc, 8ra, 10rb, 13vc, 16rb, 18rb, 18vd, 19rb, 19vc, 20vc, 21ra, 21vc, 22vc, 23ra, 23vc, 23vd, 24rb, 24vd, 25rb, 25vc, 25vd, 26ra, 26rb, 26vd, 27rb, 27vd, 28ra, 28rb, 28vd, 29ra, 29rb, 29vd, 30rb, 31ra, 31rb, 31vd, 32ra, 33rb, 33vd, 34vc, 35ra, 36vd, 37ra, 37vc, 37vd, 38ra, 38rb, 38vc, 40rb, 40vc, 41rb, 42rb, 42vc, 42vd, 43vc, 44ra, 44rb, 44vd, 45ra, 45vd, 46ra, 46rb, 46vd, 47rb, 47vd, 56ra, 56vd, 57ra, 57vc, 57vd, 58rb, 58vc, 58vd, 59rb, 59vd, 60ra, 60vd, 61rb, 61vc, 61vd, 62rb, 62vd, 63ra, 63vc.
Initiales ornées inachevées : 48ra, 49ra, 49vc, 50ra, 50vc, 51vc, 51vd, 52rb, 53ra, 53vc, 54vc, 55rb, 55vd.
Initiales champies : 1vc, 1vc, 2ra, 2rb, 2vd, 3ra, 3vc, 3vc, 4ra, 4rb, 4vc, 4vd, 5ra, 5rb, 5vc, 5vd, 6ra, 6rb, 6vc, 6vd, 7ra, 7ra, 7rb, 7vc, 7vd, 8vc, 9rb, 10vc, 11vc, 12ra, 12vd, 14rb, 15ra, 15rb, 15vc, 15vd, 16vd, 17vc, 17vd, 18ra.
Signes de paragraphes parsemé à travers le texte jusqu'au folio 25r.

Enluminure pleine page

Deux enluminures pleine page : 1r et 21v.

Enluminure du folio 1r

La peinture appliquée sur ce folio est écaillée à plusieurs endroits.

L'illustration se divise horizontalement en deux :
La partie du haut présente des cercles d'anges et d'anges déchus (personnages démoniques à formes diverses) tombant d'un cercle à l'autre. Au centre, en haut complètement, deux personnages assis tenant un même livre. Au centre, en bas, Dieu contemplant la terre (scènes du bas).
La partie du bas se divise verticalement en deux : à gauche, scènes de la Création (Dieu créant les animaux marins dans le haut gauche ; Dieu créant les animaux dans le bas gauche ; Dieu créant Adam, agenouillé, dans le bas droit) ; à droite, création d'Ève et exil du paradis terrestre (Ève sortant de la côte d'Adam dans le haut gauche ; Adam et Ève discutant dans le haut droit ; fontaine au centre ; Adam et Ève croquant dans le fruit interdit dans le bas gauche ; Adam et Ève chassés de l'Éden par un ange ; tous ces épisodes sont encadrés par les murs du paradis terrestre).

Bordures :
Les bordures sont réalisées suivant le même modèle que les autres folios (voir section «Bordures»), à la différence que la bordure du bas ne présente pas la montagne d'herbe soulevant tenant du blé entre ses mains (nous retrouvons à la place un personnage dont le haut est celui d'un soldat en armure et le bas celui d'un animal pouvant s'apparenter à un dragon).

Enluminure du folio 21v

L'illustration se divise horizontalement en deux :
La partie du haut présente une scène de bataille : forteresse à l'arrière ; au centre, combats impliquant des soldats et des cavaliers ; à l'avant, tentes montées sur des bateaux.
La partie du bas présente des bateaux remplis de nobles et de soldats (à droite) accostant à une ville fortifiée (à gauche) et accueillis par des gens sortant de la ville.

Bordures :
Les bordures sont réalisées suivant le même modèle que les autres folios (voir section «Bordures»).

Enluminures demie page

Trois enluminures demie page : 32r, 35r et 38v.
32r : Bande de 16 unités de réglure occupant les deux colonnes, dans le centre du folio ; scène de bataille (Troie à l'arrière ; cavaliers et soldats s'entretuant à l'avant).
35r : Bande d'environ 19 unités de réglure occupant les deux colonnes, dans le haut du folio (forme arrondie empiétant dans la bordure dans le haut) ; scène de bataille (tentes à l'arrière ; cavaliers et soldats s'entretuant à l'avant).
38v : Bande de 16 unités de réglure occupant les deux colonnes, dans le centre haut du folio ; scène de bataille (Troie à l'arrière avec femmes troyennes regardant les combats ; cavaliers et soldats s'entretuant à l'avant).

Miniatures

La grandeur des miniatures varie entre 14 et 20 unités de réglure. Les plus grandes d'entre elles sont dans le haut d'une colonne et ont souvent une forme arrondie dans le haut, qui dépasse dans la bordure.
4vc : Arche de Noé (arche au centre, avec des animaux flottant sur l'eau à l'avant ; ciel étoilé dans le haut).
8ra : Sacrifice d'Isaac par Abraham (Abraham et Isaac dans le bas gauche et âne à leur droite ; Abraham s'apprêtant à tuer son fils, mais interrompu par Dieu dans le haut droit).
10rb : Moïse et le buisson ardent (animaux dans le bas ; Moïse au centre, faisant face au buisson ardent à sa droite ; Dieu au centre du buisson).
13vc : Moïse agenouillé devant les trois ceps de vigne (à l'arrière) ; faisant jallir de l'eau d'une pierre devant témoins (à l'avant).
16rb : Hercule contre un centaure (à l'arrière) ; contre le lion de Némée (à l'avant).
18rb : Peleas somme Jason d'aller chercher la Toison d'or (Jason devant une foule à gauche et Peleas sur le trône à sa droite).
18vd : Jason et Hercule discutant (derrière, gauche) ; nefs sur la mer (derrière, droite) ; Peleas faisant fabriquer des navires (à l'avant).
19rb : Jason et Hercule agenouillés (gauche) devant le roi de Colchide (droite).
19vc : Médée et Jason s'embrassant devant leurs gens (à l'avant) ; bateau accostant (à l'arrière).
20vc : Médée en haut d'une tour (derrière, centre) ; Jason et Médée au lit (derrière, gauche) ; se préparant à la quête (devant, gauche) ; arrivant sur l'île (devant, droite).
21ra : Jason et Médée ramenant la Toison d'or à Pélias (à l'arrière droite, sur une nef avec le mouton ; à l'arrière gauche, Médée donnant la peau à Jason ; à l'avant, Jason et Médée agenouillés devant Péleas).
22vc : Première destruction de Troie (ville foritifiée à l'intérieur de laquelle se déroulent des combats ; bâtiments en feu).
23ra : Priam apprenant la destruction de Troie (messager agenouillé devant Priam et Hécube sur leur trône, à gauche).
23vc : Reconstruction de Troie (Hécube et Priam à gauche, supervisant la reconstruction de la ville sur la droite).
23vd : Anténor envoyé chez les Grecs pour récupérer Hésione (Anténor, à gauche, faisant face à Priam sur son trône à droite ; gens de la cour à l'arrière).
24rb : Conseil des Troyens (Priam sur le trône, au centre, entouré de ses gens).
24vd : Paris envoyé en Grèce (ville de Troie sur la gauche ; Paris dans un bateau sur la droite ; gens embarquant dans le bateau) ; nefs sur l'eau à l'arrière.
25ra : Enlèvement d'Hélène (à gauche, Paris tirant Hélène hors du temple ; Troyens tuant des Grecs devant le temple ; nef sur la droite).
25vc : Paris et Hélène retournant vers Troie (bateau sur la mer ; Paris et Hélène dans celui du centre).
25vd : Orage (incarné par un diablotin, dans le haut) détruisant les bateaux grecs ; corps dans l'eau autour des nefs.
26ra : Priam accueillant Hélène à Troie (Hélène agenouillée devant Priam sur son trône, à droite ; gens sur la gauche).
26rb : Ménélas et Agamemnon (sur leurs trônes, à gauche ; homme agenouillé à leur droite).
26vd : Ménélas et Agamemnon en quête d'alliés (rois sur leurs trônes, à gauche ; deux hommes agenouillés à leur droite).
27rb : Bateaux grecs allant vers Troie.
27vd : Les Grecs honorant Diane pour apaiser l'orage (orage, incarné par un diablotin, dans le haut ; bateaux au centre ; homme agenouillé les mains jointes devant une figure de Diane à l'avant).
28ra : Les Grecs détruisant Thenedon (bateau à l'avant, assaillant la forteresse à l'arrière).
28rb : Les messagers grecs (à gauche) devant Priam et Hécube (sur leurs trônes, à droite).
28vd : Agamemnon arrivant à Troie (bateaux sur la gauche, Agamemnon dans l'un deux à l'avant ; hommes à cheval à droite ; forteresse à l'arrière).
29ra : Batailles (bateaux remplis de soldats à l'avant ; forteresse à l'arrière ; scène de bataille au centre).
29rb : Priam (à gauche) devant les alliés des Troyens (à droite).
29vd : Batailles (bateaux à l'avant ; forteresse à l'arrière ; cavaliers au centre).
30rb : Batailles (bateaux à l'avant ; forteresse à l'arrière ; cavaliers au centre).
30vd : Batailles (bateaux sur la droite ; archers, au centre, assiègeant Troie à gauche).
31ra : Hector exhortant ses gens au combat (à l'intérieur des murs troyens, soldats à gauche et Hector à droite).
31vd : Agamemnon ordonnant les batailles (forteresse à l'arrière ; à l'avant, cavaliers à gauche et Agamemnon à droite).
33rb : Conseil des Grecs (Agamemnon dans un bateau, parlant à ses gens).
33vd : Batailles (forteresse à l'arrière ; cavaliers et soldats à l'avant).
34vc : Hector visitant les blessés (Hector au chevet d'un blessé, dans une demeure à gauche ; ville de Troie et cheval d'Hector à droite).
36vc : Entente de trève (Ulysse et Diomède, à gauche, devant Hector et Priam sur son trône, à droite).
37ra : Les Grecs et les Troyens brulant les corps des défunts (forteresse à l'arrière ; feux à gauche et à droite ; Achille, Agamemnon, Priam, Hector et Paris à l'avant).
37vc : Entretien entre Hector et Achille (Agamemnon et Priam sur leurs trônes à gauche ; Achille et Hector à droite).
37vd : Entretien entre Hector et Achille (Agamemnon et Priam sur leurs trônes à gauche ; Hector et Achille à droite).
38ra : Achille et Hector sur le point de se battre (à gauche, devant leurs gens ; Agamemnon et Priam à droite).
38rb : Batailles (soldats et cavaliers à l'avant ; forteresse à l'arrière).
40rb : Entente de trève.
40vc : Batailles (soldats et cavaliers à l'avant ; tentes à l'arrière).
40vd : Cour troyenne (Paris? à gauche, Hécibe et Priam au centre, Andromaque à droite).
Miniatures inachevées (contours à la mine de plomb et seulement quelques couleurs appliquées) : 41ra, 42rb, 42vc, 42vd, 43vc, 43vd, 44rb, 44vc, 45ra, 45vd, 46ra, 46rb, 46vd, 47rb, 47vd.
Espaces blancs destinés à accueillir une miniature : 48ra & 48rb [blanc sur deux colonnes destiné à accueillir une enluminure demie page], 49ra, 49vc, 50ra, 50vc & 50vd [blanc sur deux colonnes destiné à accueillir une enluminure demie page], 51vc, 51vd, 52rb, 52vd, 53vc & 53vd [blanc sur deux colonnes destiné à accueillir une enluminure demie page], 54vc, 55rb, 55vd, 56ra, 56vd, 57ra, 57vc, 57vd, 58rb, 58vc, 58vd, 59rb, 59vd, 60ra, 60vd, 61rb, 61vc, 61vd, 62rb, 62vd, 63ra, 63vc, 64vc, 65ra, 65vc, 66ra, 66rb, 67ra, 67vc, 67vd, 68vc, 68vd, 69rb, 69vc, 69vd, 70vc, 71ra, 71rb, 71vd, 72ra, 72rb, 72vd, 73rb, 73vc, 74ra, 74rb, 74vc, 74vd, 75vc, 75vd, 77rb, 77vc, 78ra, 78vc, 78vd, 79rb, 80ra, 80rb, 80vc, 81ra, 81vd, 82rb, 82vc, 83ra, 83vd, 84ra, 84vc, 85ra, 85vc, 86ra, 86vd, 87rb, 88ra, 88vc, 88vd, 89vc, 90ra, 90vc, 91rb, 91vd, 92rb, 93ra, 93vc, 93vd, 94vc, 94vd, 95ra, 95vc, 96ra, 96vc, 96vd, 97vc, 98ra, 98vc, 99ra, 99vc, 99vd, 100rb.

Bordures

Les bordures occupent l'ensemble de la page et sont toutes constituées de fleurs et de feuillage habité de petits animaux et personnages. Ceux-ci varient d'un folio à l'autre, à l'exception d'un dessin dans le centre au bas du folio. Il s'agit d'une montagne possédant des bras, avec lesquels elle soulève ou abaisse du blé qui se trouve au dessus d'elle (un folio elle le soulève, le folio suivant elle le rabaisse).
Bordures complètes (feuillage et personnages) : 1r, 4vc, 8ra, 10rb, 13vc, 16rb, 18rb, 18vd, 19rb, 19vc, 20vc, 21ra, 21v, 22vc, 23ra, 23vc, 23vd, 24rb, 24vd, 25ra, 25vc, 25vd, 26ra, 26rb, 26vd, 27rb, 27vd, 28ra, 28rb, 28vd, 29ra, 29rb, 29vd, 30rb, 30vd, 31ra, 31vd, 32r, 33rb, 33vd, 34vd, 35r, 36vc, 37ra, 37vc, 37vd, 38ra, 38rb, 38v, 40rb, 40vc, 40vd.
Bordures incomplètes (seulement une première étape de la coloration appliquée sur les personnages ; feuillage terminé) : 41ra, 42rb, 42vc, 42vd, 43vc, 43vd, 44rb, 44vc, 45ra, 45vd, 46ra, 46rb, 46vd, 47rb, 47vd.
Bordures incomplètes (blancs laissés dans le feuillage pour les personnages ; feuillage terminé) : 56ra, 56vd, 57ra, 57vc, 57vd, 58rb, 58vc, 58vd, 59rb, 59vd, 60ra, 60vd, 61rb, 61vc, 61vd, 62rb, 62vd, 63ra, 63vc.
Bordures absentes, mais attendues compte tenu d'un espace blanc destiné à accueillir une miniature : 48ra, 48rb, 49ra, 49vc, 50ra, 50vc, 50vd, 51vc, 51vd, 52rb, 52vd, 53vc, 53vd, 54vc, 55rb, 55vd, 64vc, 65ra, 65vc, 66ra, 66rb, 67ra, 67vc, 67vd, 68vc, 68vd, 69rb, 69vc, 69vd, 70vc, 71ra, 71rb, 71vd, 72ra, 72rb, 72vd, 73rb, 73vc, 74ra, 74rb, 74vc, 74vd, 75vc, 75vd, 77rb, 77vc, 78ra, 78vc, 78vd, 79rb, 80ra, 80rb, 80vc, 81ra, 81vd, 82rb, 82vc, 83ra, 83vd, 84ra, 84vc, 85ra, 85vc, 86ra, 86vd, 87rb, 88ra, 88vc, 88vd, 89vc, 90ra, 90vc, 91rb, 91vd, 92rb, 93ra, 93vc, 93vd, 94vc, 94vd, 95ra, 95vc, 96ra, 96vc, 96vd, 97vc, 98ra, 98vc, 99ra, 99vc, 99vd, 100rb.

Initiales

Initiales ornées de 5 unités de réglure : 1ra, 4vc, 8ra, 10rb, 13vc, 16rb, 18rb, 18vd, 19rb, 19vc, 20vc, 21ra, 21vc, 22vc, 23ra, 23vc, 23vd, 24rb, 24vd, 25rb, 25vc, 25vd, 26ra, 26rb, 26vd, 27rb, 27vd, 28ra, 28rb, 28vd, 29ra, 29rb, 29vd, 30rb, 31ra, 31rb, 31vd, 32ra, 33rb, 33vd, 34vc, 35ra, 36vd, 37ra, 37vc, 37vd, 38ra, 38rb, 38vc, 40rb, 40vc, 41rb, 42rb, 42vc, 42vd, 43vc, 44ra, 44rb, 44vd, 45ra, 45vd, 46ra, 46rb, 46vd, 47rb, 47vd, 56ra, 56vd, 57ra, 57vc, 57vd, 58rb, 58vc, 58vd, 59rb, 59vd, 60ra, 60vd, 61rb, 61vc, 61vd, 62rb, 62vd, 63ra, 63vc.
Initiales champies de 2 unités de réglure : 1vc, 1vc, 2ra, 2rb, 2vd, 3ra, 3vc, 3vc, 4ra, 4rb, 4vc, 4vd, 5ra, 5rb, 5vc, 5vd, 6ra, 6rb, 6vc, 6vd, 7ra, 7ra, 7rb, 7vc, 7vd, 8vc, 9rb, 10vc, 11vc, 12ra, 12vd, 14rb, 15ra, 15rb, 15vc, 15vd, 16vd, 17vc, 17vd, 18ra.
Initiales ornées de 5 unités de réglure incomplètes (dessinées à la mine de plomb) : 48ra, 49ra, 49vc, 50ra, 50vc, 51vc, 51vd, 52rb, 53ra, 53vc, 54vc, 55rb, 55vd.
Espaces blancs destinés à accueillir une initiale de 5 unités de réglure : 64vc, 65ra, 65vc, 66ra, 66rb, 67ra, 67vc, 67vd, 68vc, 68vd, 69rb, 69vc, 69vd, 70vc, 71ra, 71rb, 71vd, 72ra, 72rb, 72vd, 73ra, 73vd, 74ra, 74rb, 74vc, 74vd, 75vc, 75vd, 77rb, 77vc, 78ra, 78vc, 78vd, 79rb, 80ra, 80rb, 80vc, 81ra, 81vd, 82rb, 82vc, 83ra, 83vd, 84ra, 84vc, 85ra, 85vc, 86ra, 86vd, 87rb, 88ra, 88vc, 88vd, 89vc, 90ra, 90vc, 91rb, 91vd, 92rb, 93ra, 93vc, 93vd, 94vc, 94vd, 95ra, 95vc, 96ra, 96vc, 96vd, 97vc, 98ra, 98vc, 99ra, 99vc, 99vd, 100rb.

Rubriques

Table des rubriques disponible ici.

Reliure

Date : Fin XVIe-début XVIIe siècle.
Type de reliure : Maroquinerie rouge aux armes de Béthune (selon P. Paris).
Décorations et autres renseignements : La reliure présente les armes de Béthune, possiblement celles de Philippe de Béthune (1565-1649) : écu à pointe en accolade (à base en accolade), de fasce au lambel de trois pendants en chef.

Histoire du manuscrit

Origine paléographique

Lieu de copie : ?
Artisans : ?
Destinataire : ?

Provenance médiévale ou moderne

Possesseurs :

Philippe de Béthune (?)

Localisation de la planche (folio du manuscrit reproduit)

Bibliographie du manuscrit

Recensions et notices

«Béthune (Philippe de)», dans Bibale. Collections anciennes et transmission des manuscrits médiévaux, [en ligne]. http://bibale.irht.cnrs.fr/personne/201 [Consulté le 10 mai 2015].

«Français 328», dans BnF. Archives et manuscrits, [en ligne]. http://archivesetmanuscrits.bnf.fr/ead.html?id=FRBNFEAD000049736 [Consulté le 10 mai 2015].

IRHT (fiches) [Consultées le 24 octobre 2014].

PARIS, Paulin, Les manuscrits françois de la bibliothèque du roi, tome II, 1838, p. 332.

RAYNAUD Christiane, «Alexandre dans les bibliothèques bourguignonnes», dans Alexandre le Grand dans les littératures occidentales et proche-orientales, Paris, Université Paris X Nanterre, 1999.

SECTION ROMANE, «PARIS, Bibliothèque nationale de France, Manuscrits, fr. 00328» dans Jonas-IRHT/CNRS, [en ligne]. http://jonas.irht.cnrs.fr/manuscrit/73821 [Consulté le 25 février 2015].

Éditions

Aucune.

Études

Aucune.

Fiche codicologique par Raphaëlle Décloître

Ce projet est publié sous licence Creative Commons Attribution, Partage dans les mêmes conditions 4.0.

Base du design par TEMPLATED

@@include('../../fragments/header.xhtml', { "title": "Illustrations | HU15", "description": "Histoires universelles en français au XVe siècle: illustrations miroer du monde Bnf fr. 684" })

@@include('../../fragments/menu.xhtml')

Illustrations du manuscrit Paris, BnF, fr. 328

Enluminures en pleine page

Deux enluminures en pleine page:

Fol. 1r: création du monde et exil du Paradis.

Fol. 21v: première guerre de Troie.

Enluminure du folio 1r

La peinture appliquée sur ce folio est écaillée à plusieurs endroits.

Figuration de l'orbe terrestre, en haut le ciel, en bas la terre dont on aperçoit la courbure.
La partie du haut, le ciel, contient des cercles d'anges et d'anges déchus (personnages démoniques à formes diverses) tombant d'un cercle à l'autre. Pour figurer la Trinité, au centre, en haut, deux personnages, le fils et le Saint Esprit, assis tenant un même livre, et au centre, en bas, Dieu le père contemplant la terre.
La partie inférieure représente la terre et se lit comme des scènes successives. A gauche, plusieurs scènes de la Création: Dieu créant les animaux marins dans le haut à gauche; Dieu créant les animaux dans le bas à gauche; au centre, Dieu créant Adam, agenouillé.
A droite, à l'intérieur du jardin du Paradis, quatre autres scènes: création d'Ève et exil du Paradis terrestre (Ève sortant de la côte d'Adam dans le haut gauche; Adam et Ève discutant dans le haut droit; fontaine au centre; Adam et Ève croquant dans le fruit interdit dans le bas gauche; Adam et Ève chassés du jardin d'Éden par un ange.

Les bordures sont réalisées suivant le même modèle que les autres folios (voir section «Bordures»), à la différence que la bordure du bas ne présente pas la montagne d'herbe tenant du blé entre ses mains (nous retrouvons à la place un personnage dont le haut est celui d'un soldat en armure et le bas celui d'un animal pouvant s'apparenter à un dragon).

Enluminure du folio 21v

Première guerre de Troie.
Dans la partie du bas, les Grecs, sortent d'une cité fortifiée et embarquent dans les navires qui doivent les mener vers Troie.
La partie du haut représente une scène de bataille devant la forteresse troyenne qui se dresse à l'arrière plan; au centre, devant la cité, des combats impliquant des soldats et des cavaliers; à l'avant, le camp des Grecs, avec les tentes montées sur leurs bateaux.

Les bordures sont réalisées suivant le même modèle que les autres folios (voir section «Bordures»).

Enluminures demi-page

32r: La première bataille devant Troie. Bande de 16 unités de réglure occupant les deux colonnes, dans le centre du folio; scène de bataille (Troie à l'arrière; cavaliers et soldats s'entretuant à l'avant).
35r: La seconde bataille devant Troie. Bande d'environ 19 unités de réglure occupant les deux colonnes, dans le haut du folio (forme arrondie empiétant dans la bordure dans le haut); scène de bataille (tentes à l'arrière; cavaliers se battant à la lance, et soldats s'entretuant à l'avant).
38v: Bataille devant Troie. Bande de 16 unités de réglure occupant les deux colonnes, dans le centre haut du folio; scène de bataille (Troie à l'arrière avec femmes troyennes regardant les combats; cavaliers et soldats s'entretuant à l'avant devant les tentes des Grecs).

Miniatures

La taille des miniatures varie entre 13 et 20 unités de réglure. Les plus grandes d'entre elles sont dans le haut d'une colonne et ont souvent une forme arrondie dans le haut, qui dépasse dans la bordure.
4vc: Arche de Noé (ciel étoilé dans le haut; l'arche est au centre, des corps d'animaux et d'hommes flottent sur l'eau à l'avant; on aperçoit, submergé un bâtiment dans le coin inférieur droit). La bordure fleurie reprend le thème animalier avec quelques animaux représentés.
8ra: Sacrifice d'Isaac par Abraham (Abraham et Isaac dans le bas gauche et âne à leur droite; Abraham s'apprêtant à tuer son fils, mais est interrompu par l'ange dans le haut droit).
10rb: Moïse et le buisson ardent (troupeaux de Moïse dans le bas; Moïse au centre, faisant face au buisson ardent à sa droite; Dieu au centre du buisson).
13vc: Moïse agenouillé devant les trois ceps de vigne (à l'arrière); Moïse faisant jallir de l'eau d'une pierre devant témoins (à l'avant).
16rb: Hercule contre un centaure (à l'arrière); contre le lion de Némée (à l'avant).
18rb: Pélias somme Jason d'aller chercher la Toison d'or (Jason devant une foule à gauche et Pélias sur le trône à sa droite).
18vd: Préparatifs de l'expédition des Argonautes (Jason et Hercule discutant à l'arrière gauche; Pélias faisant fabriquer la nef Argo à l'avant; à droite, la nef, représentée deux fois, emportant les Argonautes de plus en plus loin).
19rb: Arrivée des Argonautes en Colchide (à gauche à l'arrière, arrivée de la nef Argo; à l'avant, Jason et Hercule agenouillés à gauche devant le roi de Colchide à droite).
19vc: Médée et Jason s'embrassant devant leurs gens (à l'avant); bateau accostant (à l'arrière).
20vc: A gauche au second plan, Jason et Médée au lit, tandis qu'au premier plan, Médée prépare Jason à sa quête en lui donnant un onguent magique qu'elle tire d'une boîte posée sur un autel orné d'une statue; Médée en haut d'une tour (derrière, centre) regarde Jason s'éloigner seul sur l'eau pour se rendre sur l'île où se trouve la Toison d'Or et sur laquelle l'attend un dragon (à l'arrière-plan, à droite).
21ra: Jason et Médée ramenant la Toison d'or à Pélias (à l'arrière à droite, sur une nef avec le mouton; à l'arrière gauche, Médée donnant la peau à Jason; à l'avant, Jason et Médée agenouillés devant Pélias).
22vc: Première destruction de Troie (à l'intérieur de ville fortifiée, les Grecs tuent la population, font des prisonniers et pillent la cité en flamme).
23ra: Priam apprenant la destruction de Troie (messager agenouillé devant Priam et Hécube sur leur trône, à gauche); à l'arrière plan on les voit embarqués dans une nef et rentrant à Troie.
23vc: Reconstruction de Troie (Hécube et Priam à gauche, supervisent la reconstruction de la ville).
23vd: Anténor est envoyé par Priam chez les Grecs pour récupérer Hésione (Anténor, à gauche, faisant face à Priam sur son trône à droite; gens de la cour à l'arrière).
24rb: Conseil des Troyens (Priam sur le trône, au centre, entouré de ses gens).
24vd: Paris envoyé en Grèce (ville de Troie sur la gauche; Paris dans un bateau sur la droite; gens embarquant dans le bateau); nefs sur l'eau à l'arrière.
25ra: Enlèvement d'Hélène (à gauche, Paris tirant Hélène hors du temple; Troyens tuant des Grecs devant le temple; nef sur la droite).
25vc: Paris et Hélène retournant vers Troie (bateau sur la mer; Paris et Hélène dans celui du centre).
25vd: Mort de Castor et Pollux: un orage (incarné par un diablotin, dans le haut) détruit les bateaux grecs; corps dans l'eau autour des nefs.
26ra: Priam accueillant Hélène à Troie (Hélène agenouillée devant Priam sur son trône, à droite; gens sur la gauche).
26rb: Ménélas et Agamemnon (sur leurs trônes, à gauche; messager agenouillé à leur droite).
26vd: Ménélas et Agamemnon en quête d'alliés (rois sur leurs trônes, à gauche; deux hommes agenouillés à leur droite).
27rb: Bateaux grecs allant vers Troie.
27vd: Les Grecs honorant Diane pour apaiser l'orage (orage, incarné par un diablotin, dans le haut; bateaux au centre; Agamemnon, agenouillé les mains jointes devant une figure de Diane à l'avant, prie la déesse).
28ra: Les Grecs encerclent l'île de Ténédos (Thenedon): les bâteau, remplis de soldats entourent l'île, le bateau à l'avant, tire au canon sur la forteresse.
28rb: Les messagers grecs (à gauche), Ulysse et Diomède, devant Priam et Hécube (sur leurs trônes, à droite).
28vd: Ulysse et Diomède ont quitté Troie (à l'arrière-plan) et arrivent à la tente d'Agamemnon, sur son navire, où ce dernier les attend avec les autres rois grecs.
29ra: Bataille devant la cité du roi "Tencer", roi de "Messe" (Mysie) où Achille est venu pour ravitailler l'armée (les bateaux grecs remplis de soldats à l'avant; forteresse à l'arrière; scène de bataille au centre). On apperçoit le roi Tencer abattu à terre au centre, Achille s'apprête à lui couper la tête, mais il est arrêté par Télèphe (Thelphus), fils d'Hercule.
29rb: Priam (à gauche) devant les alliés des Troyens (à droite).
29vd: Combats devant Troie (bateaux à l'avant; forteresse à l'arrière; cavaliers au centre).
30rb: Batailles pour le port de Troie (bateaux à l'avant; forteresse à l'arrière; cavaliers au centre; combats avec les soldats cherchant à descendre des nefs).
30vd: L'armée grecque installe ses tentes devant Troie (bateaux sur la droite; archers, au centre; au fond à droite, les premières tentes des Grecs; au premier plan, un soldat finit d'installer une tente).
31ra: Hector exhortant ses gens au combat (à l'intérieur des murs troyens, soldats à gauche et Hector, monté à cheval, à droite).
31vd: Agamemnon ordonnant les Grecs (forteresse à l'arrière; à l'avant, tentes des Grecs devant lesquelles on voit des soldats à cheval à gauche et Agamemnon à droite).
33rb: Conseil des Grecs (Menelas dans un bateau, parlant à ses gens).
33vd: Batailles (forteresse à l'arrière; cavaliers et soldats à l'avant); scène comparable à celle du fol. 32r, sur un plus petit espace.
34vc: Hector visitant les blessés (Hector au chevet d'un blessé, dans une demeure à gauche; ville de Troie et cheval d'Hector à droite).
36vc: Entente de trêves (Ulysse et Diomède, à gauche, devant Hector et Priam sur son trône, à droite).
37ra: Trêves entre les Grecs et les Troyens (forteresse à l'arrière; feux à gauche et à droite pour bruler les corps des défunts; Achille, Agamemnon, Priam, Hector et Paris à l'avant devant une tente).
37vc: Entretien entre Hector et Achille (Agamemnon et Priam sur leurs trônes à gauche sous une tente; Achille et Hector à droite).
37vd: Réponse d'Hector à Achille (Agamemnon et Priam sur leurs trônes à gauche; Hector et Achille à droite).
38ra: Achille et Hector sur le point de se battre (à gauche, tenus à l'écart par leurs gens; Agamemnon et Priam à droite devant la tente).
38rb: Batailles devant Troie (soldats et cavaliers à l'avant; forteresse à l'arrière).
40rb: Entente de trève (des messagers troyens arrivent en haut à la tente d'Agamemnon; on les retrouve en bas, agenouillés devant Agamemnon assis sur son trône sous un dais).
40vc: Batailles devant les tentes des Grecs (soldats et cavaliers à l'avant; tentes à l'arrière).
40vd: Cour troyenne (Hector à gauche, Hécube et Priam au centre, Andromaque à droite).
Miniatures inachevées (contours à la mine de plomb et seulement quelques couleurs appliquées): 41ra (mort d'Hector?), 42rb (entente de trêves), 42vc, 42vd, 43vc, 43vd, 44rb, 44vc, 45ra, 45vd, 46ra, 46rb, 46vd, 47rb, 47vd.
Espaces blancs destinés à accueillir une miniature: 48ra & 48rb [blanc sur deux colonnes destiné à accueillir une enluminure demie page], 49ra, 49vc, 50ra, 50vc & 50vd [blanc sur deux colonnes destiné à accueillir une enluminure demie page], 51vc, 51vd, 52rb, 52vd, 53vc & 53vd [blanc sur deux colonnes destiné à accueillir une enluminure demie page], 54vc, 55rb, 55vd, 56ra, 56vd, 57ra, 57vc, 57vd, 58rb, 58vc, 58vd, 59rb, 59vd, 60ra, 60vd, 61rb, 61vc, 61vd, 62rb, 62vd, 63ra, 63vc, 64vc, 65ra, 65vc, 66ra, 66rb, 67ra, 67vc, 67vd, 68vc, 68vd, 69rb, 69vc, 69vd, 70vc, 71ra, 71rb, 71vd, 72ra, 72rb, 72vd, 73rb, 73vc, 74ra, 74rb, 74vc, 74vd, 75vc, 75vd, 77rb, 77vc, 78ra, 78vc, 78vd, 79rb, 80ra, 80rb, 80vc, 81ra, 81vd, 82rb, 82vc, 83ra, 83vd, 84ra, 84vc, 85ra, 85vc, 86ra, 86vd, 87rb, 88ra, 88vc, 88vd, 89vc, 90ra, 90vc, 91rb, 91vd, 92rb, 93ra, 93vc, 93vd, 94vc, 94vd, 95ra, 95vc, 96ra, 96vc, 96vd, 97vc, 98ra, 98vc, 99ra, 99vc, 99vd, 100rb.

Bordures

Les bordures accompagnent toutes les pages contenant une miniature. Elles s'arrêtent au fol. 47v, mais à partir du fol. 41r, comme le reste de la décoration, elles sont inachevées. Les bordures reprennent pour un cahier du fol. 56r à 63v, mais elle sont inachevées (il manque les petits personnages, animaux, grotesques)
Les bordures contiennent des fleurs variées et des feuilles d'acanthe. En bas, au milieu, un tas d'herbe pourvu de bras lève une gerbe de blé comme si c'était sa tête. Selon les pages, on trouve également représentés des animaux, des chimères ou des grotesques.

Initiales

Des initiales de 2 unités de réglure, dorées sur fond rouge et bleu, ouvrent chaque section de texte après une rubrique.
Des initiales de 5 unités de réglure suivent les miniatures, qu'elles soient accompagnées d'une rubrique (fol. 4v) ou non (fol. 8r).
A partir du fol. 47v, les initiales s'arrêtent, comme le reste de la décoration (on en retrouve sur le dernier cahier décoré des fol. 56r à 63v).

Fiche rédigée par Raphaëlle Décloître, complétée par Anne Salamon (mai 2016)

@@include('../../fragments/footer.xhtml')

H(istoires) U(niverselles) 15

Le Livre des histoires du miroer du monde

: Transcription du manuscrit BnF, fr. 328

Cy commance le livre des hystoires du mirouer du monde. le premier par le des louanges a la reverance de dieu. et de la glorieuse vierge marie.

occ.: incipit

Gloire. honneur. loange. vertu. magnificence. soient au pere au filz et au saint esperit. une benoiste trinite. ung dieu tout puissant. seigneur. roy et empereur souverain et pardurable de paradis des cieulx et de la terre createur. pere et sauveur de toutes choses. et a la be noiste glorieuse vierge pucelle marie sa mere noustre dame et eulx et leurs beno ists glorieux noms soient sanctifiez serviz. amez. beneiz. et adourez. et a la re verance de toute la benoiste court de para dis soient ces presentes histoires raconte es. amen. Le segond comment nostre seigneur crea le ciel et la terre. Au commencement. celui dieu tout puissant createur du ciel et de la terre. crea la mer. les eaues. les poissons. les bestes. les oyseaux. les arbres. les estoilles. dedans le firmament le souleil et la lune pour donner clarte a la terre et atoute crea ture. Et pource que des anges qui estoient en paradis pour dieu louer honnorer et ser vir qui estoient beaux. clers. et luisans. sur toute creature. Ung y ot diceulx an ges qui estoit appelle lucifer. lequel estoit sur tous bel cler et luisant. sen orguilly voult regner et estre pareil a dieu et actra hy aluy une partie des anges par quoy dieu les fist trebucher lucifer et ses com plices en labisme denfer ou ilz sont et seront tourmentes de griefz tourmens horribles peche est orgueil. et belle vertu dumilite Comment noustreseigneur crea adam. Pour les sieges de paradis rem plir dieu crea homme en la val lee debron asses pres de jherusalem et le fist du lymon de la terre. Aucunes escriptures racontent que le premier homme fut fait de huit parties de choses. la premiere partie fut la char qui fut faicte du lymon de la terre. la seconde partie le sang qui fut fait de la mer. la tierce les yeux qui furent faiz du faiz du souleil. la quarte les pensees qui furent faictes des nuees. la quinte lalaine qui fut faicte du vent. la sizieme partie des os qui furent faiz des pierres. la septieme partie est lame qui fut faicte du saint esperit. la huy tieme partie qui est du souleil du mon de cest jhesucrist. Et pource dient les medecins sil ya plus terre il sera pare seux. Sil tient de la mer il sera saiges sil tient du souleil il sera beau. sil tient du vent il sera ireulx. sil tient des pier res il sera fort et dur et sera barat ou larrecin. Sil ya plus de la partie du saint esperit il sera bel et gracieux ou rempli du saint esperit ou de la divine escriptu re et sera bel et bien ame. Ce premier hom me appella noustreseigneur adam ce fut le premier homme que dieu fist et forma a son ymage et a sa semblance. et lui donne vie. et ame. sens. raison. et enten dement. et le mist en paradis terrestre. Aucuns dient quant dieu ot forme adam il not point de nom. adonc appella qua tre anges. si leur dist aler moy querir nom. Saint michel alla en orient et trouva une estoille qui a nom antho lin dont il prist la premiere lectre ce fut a. Gabriel alla en occident et vit une estoille qui a nom disit dont il prist .d. Raphael alla en acquilion et trouva archos. dont il prist .a. Uriel alla en meridien et trouva une estoille qui a nom musibrion si apporta .m. et furent ces quatre lectres assemblees et firent adam. Paradis terrestre selon les docteurs est une region en orient envi ronnee de mer. et de montaignes moult loing de habitacion humaine. Ce lieu est plus hault de tous aultres lieux ter riens. car il actaint de haultesse le che min de la lune le plus cler. Car illec na nulles nuees qui empeschent le plus bel et delicieux. Car les arbres ysont tousjours vers sans perdre fueille. et le plus plantureux et riche. Car illec sont toutes manieres darbres delicieux et prouffitables atout leurs fruiz. et si y est le fruit de vie du quel qui en men geust il vit tousjours sans mourir. Et aussi le fruit de science du quel qui en mengust il scet toutes choses. Et dicelluy menga adam. Le plus actrem pe. Car fontaines et fleuves y sont habondans et qui sont le commance ment de toutes eaues qui arrosent Icelluy lieu. et puis descendent en la ter re habitable et queurent partout le monde. le plus seur. Car les gens y vi vent sans mourir. si comme il appert en Enoc et helye. Paradis terrestre est encloz de murs de feu et ya anges qui le gardent que nulz ne peuent entrer. En ce beau paradis noustre seigneur mist adam noustre premier pere puis endormy adam et prist une de ses costes atout la chair et en forma eve noustre premiere mere pour tenir compaignie a adam et pour avoir lignie. Et en sommes tous grans et puissans povres. et riches. saiges. folz. fors. foibles. descendus. Et dient aucuns que adam ne dormoit pas lors. et conbien que son corps fust en pa radis terrestre son esperit estoit ravy ou paradis du ciel et la vit les secres de dieu dont il prophetisa de la comunction de dieu et de leglise du deluge qui fut par eaue. et du jugement qui sera par feu. et de puis lenseigna a ses enffans. Nou streseigneur forma eve de la couste dadam et non mie de la teste affin quelle ne voul sist estre maistresse. ne des pies affin quelle ne fust ville tenue. mais du couste affin que lomme la teinst chiere et amast com me coste Comment noustreseigneur deffendit a adam et eve le fruit dun arbre. En ce beau paradis terrestre estoient adam et eve tous nus et ignocens dexperience de bien et de mal. Illec fut or donne mariage qui fut le premier des sept sacremens. le quel fait moult a honnorer et garder pour la reverance de dieu qui linstitua et pour le benoist lieu ou il fut ordonne pource quequant adam fut ravy en esperit ou paradis du ciel il vit la vertu. le mistere. et la digni te du saint sacrement de mariage. Pour ce aussi dieu reserva du grant deluge ceulx qui loyalment garderent maria ge. et les autres furent perilz pource quil fut ordonne en temps dinnoncence. Pource que la benoiste vierge marie qui tousjours fut inspiree de la grace de dieu Icelle ordre de mariage voult garder com bien que tousjours elle leust en cueur et en corps virginite. Ne voust pas nou stre seigneur jhesucrist prendre en elle chair humaine jusques a ce quelle fust fian cee. Et soubz le mentel de mariage voult a lennemy celer le mistaire de noustre redempcion. Et pour eschever peche mortel et avoir legitime. et pour ce devons nous moult honnorer et gar der ce digne sacrement de mariage. que noustre seigneur jhesucrist et sa benoiste chiere mere honorerent et garderent. Noustreseigneur habandonna a adam et a eve tous les fruiz de paradis terrestre fors seullement dun arbre qui estoit ou meilleu de celluy paradis qui estoit si bel si grant et si hault qui surmon toit de beaulte. et de haultesse tous les [autres]mot manquant et estoit appelle larbre de vie. car il estoit sanctifiez de dieu Celuy arbre leur deffendit noustre seigneur quilz ne latouchassent. et quilz nen mengeas sent du fruit et leur dist que silz en mengoient ilz mouroient. en celluy paradis estoient adam et eve en tous biens et en toute joye sans painne et ne sentoient mal. douleur. faim. soif. froit. maladie. tourment. ne mesaise. et eussent este ansi et toute leur lignee jusques a la voulente de dieu se ne feust que par temptacion dennemy ilz pas serent le commandement de dieu. Com ment adam offensa dieu. Les ennemis denffer qui sont tousjours en agait de faire homme et femme et de les tempter par mainte maniere pour faire contre la voulente et passer contre le commandement de dieu pour le dueil et envie quilz ont de ce que homme et femme sont faiz pour remplir les sieges de paradis dont ilz sont trebuches par leur pechie. Envo ierent lun des plus subtilz deulx pour decepvoir et tempter adam et eve. len nemy prist forme de serpent a teste de femme et monta en larbre deffendu et appella eve et luy dist. femme sces tu pour quoy dieu vous a deffendu que vous ne mengiez du fruit de cest arbre. Eve respondit. affin que nous ne mouri ons par adventure. quant lennemy entendi que eve dist par avanture. Il apperceut quelle seroit de legier deceue et quelle ne croioit pas fermement. lors luy dist que dieu lavoit deffen du a adam et aluy pource qui les vouloit tousjours tenir en servaige. et leur dist que silz en mengoient. ilz seroient tantost semblables a dieu et regneroient es cieulx comme dieu. Et dist a eve quelle en mangeast har diment. Et lors eve qui fut de legier couraige et convoiteuse courut a larbre et aracha du fruit et mordit dedans. Et aussi toust quelle en ot mengie ung morcel elle congneut et apperceut quelle estoit deceue si ot hon te et dueil. Si sapensa quelle ne se roit pas seulle deceue. et quelle dece vroit son mari. si vint aluy et luy dist quil en mengeast hardiement. Lors adam qui fut de trop simple couraige et qui trop legierement creut sa fame vint a larbre et print du fruit et mordit dedans. Et sitost qui lot le morcel en la bouche et il sen tit la saveur il sapperceut quil estoit deceu. et se clama maleureux pecheur et tantost se print par la gorge que le morcel ne passast oultre. Et pource en remenbrance de ce pechie a chascun homme ung neud en lagorge lors sen fuit adam tout en plourant et tout tremblant dessoubz ung figier et et en prist des feuilles et en couvrit sa nature et aussi fist eve. Comment adam et eve furent chassiez de paradis terrestre. Noustreseigneur qui sot que adam et eve avoient trespasse son commandement. appella adam et dist. ou es tu. adam dist tout bellement trem blant. sire je me suis mucie pour paour de vous pource que jestoie nuz. dieu dist. o adam qui ta apris que tu estoiez nuz. pour quoy as tu trespasse mon comman dement et as tu convoictie a estre mon pa reil. et si avoyes asses. Adam dist sire ce ma fait eve ma compaigne que vous me donnastes qui ma deceu. Noustre seigneur dist a eve pour quoy as tu ce fait. Sire dist eve ce ma fait le serpent qui ma deceue. Adonc dist noustre seigneur a eve. femme pource que tu as trespasse mon commandement et as deceu adam ton compaignon mon sergent et que tu as convoitie a estre pareille a moy. je te maudi et les enfans que tu eusses euz en joye. et en lyesse. et sans corrupcion. tu les avras en douleur. en engoisse. et emperil de mort. et seras tousjours subjecte a homme toy et ta li gnee qui te resemblera. et vivras en painne. et mouras. et pourrira ton corps. Puis dist a adam. puis que tu as trespasse mon commandement et as obey ata fame. tu useras ta vie en sueur. en angoisse. en poine. et en travail. et souffreras messaise. povrete. fain. soif. et froit. et pourriras toy et ta lignee. lors furent adam et eve par le comman dement de dieu chasses de paradis terre stre. et descendirent enterre et leur ap porta ung ange une coste a vestir ainsi comme de haire. Et advint ainsi comme aucuns dient que eve apporta en sa main ainsui? comme par oubliance ung ramsel quelle arracha de larbre quant elle mordit ou fruit. et adam planta ce ramcel enterre devant sa logecte et devint grant arbre et pourtoit grans fueilles croisees qui gectoient moult bonnes odeurs. mais il ny avoit point de fruit. Et laboura adam et usa sa vie en labeur de terre. Comment cayn tua habel son frere premier. Adam et eve orent plusieurs enffans filz et filles. le premier de leurs filz ot nom cain. le second abel. la premiere fille ot nom calmana et fut femme et seur de cain. la seconde ot nom debbora et fut femme et seur de abel. Cain fut laboureur de terre. et abel fut bergier. Cain tua abel son frere par en vie. pource quil estoit advis a cain que abel son frere avoit meilleur grace de vivre quil navoit et que les bestes dabel prouffitoient mieulx que celles de cain. Et dient aucuns que abel offroit adieu les aigneaulx de ces bestes premiers nez et les plus beaulx et les meilleurs. Et cain offroit adieu de ses mendres fruiz. Et encores est il au jour duy asses de telz laboureur comme fut cain apaier les dismes de saincte eglise. Et pource dieu not mie si chier les offrendes de cain comme celles de abel. cest exemple de loyalment paier ses dismes. Car adam inspire dut saint esprit enseigna ses enffans quilz of frissent adieu dont tous biens viennent dismes et premisses. Et pource mectoient ce quilz offroient a dieu sur une montai gne et dieu enflammoit les dons de ceulx qui lui plaisoient et la fumee montoit au ciel. Et pource que les obla cions abel furent enflammees. et celles de cain non. ot envie cain sur son frere et traicteusement le mena en ung champ et le tua. dont dieu maudit cain et toute sa lignee qui lui ressembleroit et maul dist dieu la terre qui labouroit. Et lors sen fouyt cain tout desesperes et tout tremblant et vint en brut boys et y demoura toute sa vie. et mengoit des her bes. et le fruit des arbres sauvaiges. A pres ce que cain ot occis abel son frere il engendra enoch pour lamour du quel enoch fut faicte une cite qui nom effray mais plusieurs lappellerent enochan pour son nom. et fut la premiere cite du monde. Celui enoch filz cain engen dra irad. de irad nasquit mathusalle. mathusael. et de mathusael nasquit lameth. qui fut premier bigame. Car il ot deux femmes. la premiere ot nom adam en qui il engendra deux filz jubael et amon. Cil jubael et ceulx qui de lui de scendirent firent premiers tentes et lo ges pour eulx repouser. Amon son frere fut le premier homme qui trouva atoles orgues et autres instrumens. La secon de femme lameth ot nom. anon. en qui il engendra tulbactain qui fut le premier fevre du monde. Et deluy yssirent puis maintes mauvaises lignees qui de guerpirent dieu et ses commandemans Et puis que lameth fut de si grant veillesse quil ne veoit ja goucte il occist cain davanture en tirant de son arc une sayecte ainsi comme il estoit en ung buis son et faisoit trambler celuy buisson comme ce fust une beste. et pource luy tra hit une fleche et loccist comme dient au cunes escriptures. Et qui en vouldroit scavoir plus appertement le livre de la grant bible ou est le grant compte du viel testament la le trouveroit on. Mais toutesvoyes la lignee de cain fut toute perie par le deluge. Car noel et les siens estoient descendus de seth le filz adam. De honteuse mort mourut cain selon la parolle de dieu qui dist qui de glaive oc cira de glaive moura. et qui occist homme il occist sa vie. Or dient aucuns que de grant vergogne que adam ot de son pe chie dont il se repentit amerement et du grant dueil quil ot de ses filz qui avoient ainsi occis lun lautre et que dieu avoit ainsi mauldit cain et sa ligne. il voua quil nabiteroit plus a fame. Com ment adam engendra seth. Mais dieu manda par ung ange a adam quil hantast sa femme affin que jhesucrist son benoist filz descn dist de sa ligne. Si obeit au commande ment de dieu et engendra en sa femme ung filz qui fut appelle seth. Adam avoit lors daage cc xxx ans et vesqui depuis tant quil ot ixcxxx ans. Et ain si quil estoit au lit de sa maladie dont il morut et que sa vie luy ennuyoit il appella son filz seth et luy dist quil alast en paradis terrestre. dont il avoit este boute hors et qui parlast a lange qui gardoit paradis qui priast pour luy noustreseigneur qui luy fist certain de luille de misericorde que noustresei gneur luy promist quant il le gecta hors de paradis. Seth qui moult estoit obeissant a son pere lui dist quil feroit voulentiers son plaisir mais il ny sa voit la voye Adam qui estoit en la va lee debron luy enseigna et lui dist beau filz tu verras alissue de ceste valle vers orient une voye vert qui te menra tout droit en paradis. et verras en la voye les pas de mes pies et de ta mere tous appa raissans. ou la terre est toute seiche. par ou nous marchasmes quant nous en feusmes boutes hors pour labhomina blete de noz pechez qui furent si grans que oncques puys ny pot herbe croistre par la ou nous marchasmes et passames Comment adam envoya seth en paradis terrestre. En telle maniere fut seth ensei gne de son pere adam qui sen al la tout droit en paradis. et vit en sa voye une clarte si grant qui len fut toute es bay. mais il fist le commandement son pe re. et tant erra quil vint en paradis. si ny pot entrer ja soit ce qui parlast a lan ge Et dient aucunes escriptures que lange lui demanda pour quoy il estoit la venu. Et seth luy respondi. sire a mon pere adam ennuye sa vie et pource ma icy envoye Et vous prie que par moy vous le facies certain de luile de misericorde que noustreseigneur luy promist quant il fut gecte hors de paradis. Lors lange luy dit va illec a lentree de paradis. et mect ton chief tant seulement dedans et regarde bien et pense a ce que tu verras Seth fist ce que lange lui avoit dit. Et dient aucuns quil vit jusques dedens paradis. et vit tant de joyes et de clartes que langue ne pourroit dire ne racontes les delices et joyes qui y estoient. de diversers manieres de flours. de fruiz. et de doulx fruiz. champs. de di verses manieres de voix et de toutes me lodies qui estoient en paradis. Et vit une moult belle clere fontaine dont yssoient quatre fleuves dont lun est appelle gison. le second frison. le tiers est tigris. et le quart euffratem. Ces quatre fleuves donnent eaue doulce atout le monde. Sur celle fontaine est ung grant arbre qui a nom eramus. sans fueille et sans escorce. seth regar da moult durement cest arbre. tant qui luy souvint des pas son pere et de sa me re quil avoit veuz en la voye herbeuse. tous secs sans herbe. Si pensa que par celle raison cest arbre fust sec et sans fueille. Seth retourna alange et lui dist ce quil avoit veu. et lange lui com manda que de rechief il y allast. si retour na seth et regarda a larbre dont nous a vons parle. et vit ung serpent qui avoit environne larbre. seth fut moult esbay de ce serpent et sen retourna a lange. Et lange luy commanda quil retournast la tierce foiz et si fist il. et vit larbre dont nous avons parle qui attaignoit par semblant jusques au ciel et en la cisme de larbre vit ung enffant enveloppe de drapeaulx et luy sembla quil fust main tenant nez. Seth fut moult esbahy et regarda vers terre et vit les racines de larbre trespercier la terre jusques en en fer. et vit en enfer lame de son frere abel. Seth retourna a lange et luy conta tout ce quil avoit veu en larbre. Et lange luy dist. lenffant que tu as veu est le fiz de dieu qui pleure les pechies de ton pere adam et deve ta mere et des autres qui vendront de eulx. et du tout entout deffera leurs pechez quant il viendra enterre. Cest enffant que tu as veis est luille de miseri corde que dieu promist a adam ton pere Celuy sera a tes parens misericorde et a ceulx qui apres luy viendront. Seth prist congie de lange pour restourner hativement a son pere et lange lui bailla trois grains. et lui dist ton pere moura dedans le tiers jours que tu ven dras a luy. Si mectras ces troys grains en sa bouche quant tu lenseveliras qui sont du pommier dont il mordit en la pomme. de ces troys grains naistront troys verges qui seront troys manieres darbres. lune des verges sera cedre. lau tre cipres. et lautre pin En cedre est entendu le pere. pource quil croist plus que autres arbres. en cypres est enten du le filz. pource quil rent plus odeur que nul aultre arbre. en pin est enten du le saint esperit pour la nature des noyaulx quil a dedens soy. Comment seth retourna. et de la mort adam. Seth retourna a son pere adam et lui conta tout ce quil avoit veu. dont adam ot si grant joye quant il vit quil fut asseure de la misericorde de dieu. quil se prist a rire ung seul ris en criant mercy a noustreseigneur. Et dist sire maine soit en ta garde. car ma vie me souffist. Et dient aucuns que adam ne rist plus en toute sa vie tant pansoit amerement au pechie quil avoit fait de passer le commandement de dieu son createur. Au tiers jour morut adam ain si que lange lavoit dit a seth. Seth lense velit ou val debron et mist les troys grains dessoubz la langue son pere. et dedens ung petit de temps nasquirent troys verges de la bouche adam qui orent tost chescun une toise de long comme dient ilz ne crurent point gramment. et furent en la bouche adam jusques au temps moyse dont cy apres sera parle. Comment seth en gendra plusieurs et en descendit noe Or avons nous comment le tiers filz adam fut seth. du quel seth la saincte escripture poursuit la matiere et generacion et des autres se passe briefment Seth engendra enoch en delbora qui fut sa femme et sa seur et vesqui seth ixcxii ans. Enoch engendra. cainam et vesqui ixcv ans. Caynam engendra malachel. et vesqui ixcx ans. malachel engendra jared. et vesqui viiiciiiixxv ans. Jareth en gendra enoch. et vesqui ixclxii ans. Enoch engendra mathusale. et vesqui iiiclxv ans. Et puis fut translate en paradis terrestre. ou il vit encores avec helie le pro phete. mathusale engendra lameth le pere noe et ne fut pas noe qui ot deux femmes Car ce lameth qui ot deux femmes descendit Déchirure de cain. et fut pere tulbacain et ot une fille appellee norma qui fut la premie re qui trouva lart de tiltre toilles. Cestuy lameth qui descendit de seth le filz adam engendra noe. et vesqui cestui lameth viic lxxvii ans. Au temps de cestui noe crut moult le peuple le quel peuple se corrum pit par divers peches. et en espicial ou pechie de luxure. et gisoient avecques leurs filles. et leurs seurs. et engendre rent bastars et advoulstres et en fut grant lignee malleureuse. Comment noe sa femme et ses enffans par le commandement de dieu se misdrent en larche

Ou temps que noe ot vic ans daage noustresei gneur luy commanda quil fist une arche qui eust iiic codees de long. l de large. et xxx de hault. Et que en cel le arche il sa femme et troys filz quil avoit. sem. cam. et japhet avecques leurs femmes entrassent dedens. et de toutes bestes et oyseaux une paire. pour sau ver la semence sur terre. Car il vou loit faire perir toutes autres bestes et creatures par le deluge pour les orri bles pechies qui habondoient en terre. Noe moult obeissant adieu fist son commandement. et il vint si grant de luge deaue sur terre que les eaues fu rent pardessus les plus haul Déchirure tes montaignes xv coudees. et plut xl jours et xl nuis sans cesser. et les quaraques du ciel descendirent en terre et toutes les fontainnes sour doient et noya et perit toute creature qui estoit sur terre. hommes. femmes. be stes. oyseaulx. excepte seullement ceulx qui estoient en larche. Comment noe sa fame et ses enfans yssirent de larche. Quant noe ot este par lesdis xl jours. et xl nuiz en larche il lascha par une fenestre ung corbel pour luy rapporter enseignes se lire de dieu estoit appaisee. et le corbel qui trou va les charongnes des mors si demou ra et ne retourna pas a noe Adonc noe laicha ung coulon qui volla en plusieurs lieux et ne pot trouver ou asseoir son pie. et retourna aluy en larche. Apres ce que le coulon fut reve nu noe actendit par vii jours. Lors la cha le coulon qui apporta a noe ung raim sel dolive vert et parce congneut noe que les eaues estoient retraictes. Apres au tres vii jours relacha le coulon lequel ne revint point. et par ce noe cogneut que lire de dieu estoit appaisee et rendit gra ces a noustreseigneur. Et quant noe ot este par lespace dun an en larche nou streseigneur luy manda que il et les siens yssyssent de larche. et que ilz habi tassent sur terre et quil engendrassent du peuple en leurs femmes. et lui promist noustreseigneur que jamais ne fine roit par eaue et en signe de ce mist son arc es nues qui jamais ny avoit este veu. Et dient aucuns que avant xl ans que le monde fine on ne verra point larc en lair. noe vesquit iiicl ans de puis quil fut yssu de larche. et vicans quil avoit vesqu devant ainsi vesqui ixcl ans. Comment noe planta la vigne et sen yvra du vin. et comment cayn son filz le mocqua. et du trespassement de noe. Apres ce que noe et les siens furent gectes hors de larche il prist acul tiver laterre et labourer et planta une vigne et en estoit le fruit sauvaige et amer. Car cestoit de ces labrues qui croissent en ses hayes Et dit josephus que pour mieulx venir le boys et pour adoulcir le fruit. noe print de la terre et la destrampa du sang de lyon. du sang de truye. du sang de cinge. et du sang daignel. et en fuma la vigne. dont on veoit aucuns que quant ilz ont trop beu de vin ilz sont fiers comme lyons. et veullent riote et bataille. Lautre ne veult que dormir. et semble la truye. Lautre resemble le singe qui ne veult que mi gnoter et jouer. et contrefaire ce quilz voient faire. et lautre na sens ne enten dement ne que laignel qui est doulx et debonnaire. Quant noe ot beu du vin de la droicte vigne. il fut surprins et yvre et sen dormit en son tabernacle tout nu et sans brayes. car encores nen estoit il nulles. Car la royne semira mis qui longtemps fut apres entrou va lusaige. Or avint que ainsi que noe se gisoit tout nu affuble de vin son ancien filz cam passe par devant luy et quant il vit ainsi et son sexe tou descou vert il prist arire. et le dist a ses deux freres. en soy mocquant de son pere. mais ses freres. sem. et japhet prindrent ung couvertouer. et le couvrirent. et blas merent leur frere cam. Quant noe fut guari de son vin et il sot que son filz cam sestoit mocque de luy. il fut couroucie. et mauldist la lignee de cam et luy dist quil estoit vilain. Et noe benist la li gnee. sem. et dicelle descendit ihesucrist. et les payans descendirent de cam. Et en yssirent moult de princes comme cy apres sera divise. Et pource ensuit la saincte escripture plus la generacion de sem. que des aultres filz noe. Noe trespassa iiicl ans apres le deluge et ainsi est ter mine le premier aage du monde. qui dura selon aucunes hystoires mil iic lxii ans. Mais de puis le deluge noe en gendra en sa fame ung aultre filz appel le jonitus. Comment les enffans noe partirent toute la terre du monde Au segond aage du monde les iii premiers filz noe. Sem. Cam et japhet. partirent la terre en troys parties. et la diviserent en telle maniere. Sem tint toute asie la grant ou sont les contrees selon la ma niere que la grant mer occeanne les despart. Car la grant mer despart la ter re en troys et sestent sur la terre en ma niere de tripie. mais lune des parties est plus grant que nesune des autres. Si ya en ces parties plusieurs isles et autres bras. ces trois parties de la terre se nomment. asie. europe. et aufrique. Sem tint toute ayse. ou seent les pais degyte. de niger. galta. bitune. passe. glonne. assie. capadoce. arbelice termen gne. Jude. la majeur. et la mineur. ou est paradis terrestre. et ces contrees sont les cites de babilonne. quaire. alixan dre. jherusalem. antioche. ephese. troye lagrant. et moult daultres regions. En ses parties nasquit jhesucrist dont la force des sarrarins mescreans ont a pressent la seigneurie de la plus grant partie. Cam le filz noe tint toute auf frique. barbarie. moritanie. libe. monde. bugee. mene. ethiope. monthalent. ara be. perse. medee. et moult dautres contre es. Japhet le tiers filz noe tint toute. Europe. que la mer depart de aise. la ou est lestroit du bras saint george. grece. thesale. actenes. crete. scite. et les parties ou sont les espaignes. galice. portuigal. arragon. navarre. la terre ou sciet romme qui est le chief de chrestiente. ou est ytalie. constanne. champaigne. cecille. calabre. sardaigne. venise. lombardie. prouvance. les almaignes. hongrie. et tout le royau me de france. bretaigne. angleterre. escoce. Illande. et moult dautres contres. Jonitus qui fut le quart filz noe tint la terre de henceme jouxte le fleuve deu frates en orient qui chet de paradis ter restre. et en la partie daise. qui est la plus grant partie de la terre. Cestui jo nicus fut le premier qui trouva astro nomie. et qui ordonna la science du cours des estoilles des gens qui nasquirent de sem le filz noe du quel descendit jhesucrist Sem le filz noe engenda cinq filz. Elam. azur. ludin. aram. et arphaxat. Aram le filz sem. ot quatre filz. us. ul. gesar. mesar. de arphaxat le filz sem. nasqui. salem. de salem nasquit herber. de heber nasquirent deux filz. falet. et jatam. de Jatam nasquirent xii filz. Elmad. pha leph. samot. Jare. aduram. ysaac. declam ebal. abimeleth. sabor. Jula. et lobab. De phalet. le filz heber. nasqui. reus. de reus nasqui seruth. de seruth. nasqui nator. de nator nasqui thares. de thares nasqui rent. Abraham. et aram. et nator. De cestui aram. frere abraham. nasquit. loth. qui eschappa de sodome. et gomorre. les ci tes qui fondirent pour le peche contre na ture Or voyes vous comme de sem. descen dit abraham. dont la sainte escripture parle. Du quel abraham descendit jhesu crist. Mais pour veoir dont descendirent plusieurs princes dont nous avons en tencion de parler en noustre livre devise rons de cam. et de Japhet. les aultres filz de noe. des gens qui nasquirent de cam le filz noe. Cam le filz noe engendra quatre filz. Cus. mesar. amphus. et cainam. de Cus le premier filz cam. nasquirent six filz. Sabac evalac?. sa thali. remua?. sabba. tata. et nembroth. le jayant. lequel nembroth. fut le pre mier roy qui voult avoir seigneurie sur le peuple. et se bien pourmener leur ge nealogie. vous trouveres que les troyans en yssirent. Desquelz troyans yssirent plusieurs princes et en sont extraictz les rommains et les francoys et moult dau tres. de remua le filz. Cus nasquirent sabba. et dida. de mesar le filz cam. nasqui rent vi filz. ludain. amassin. lubus. ne fertin. Eturin. et celozin.? de camain. le filz cam. nasquirent six filz sades. cueus. gebuseus. amoreus. gerseus. eneus. de amphut le filz cam. nasquirent v filz Arachus. sireneus. aradius. samarites et amaceus des gens qui nasquirent de Japhet le tiers filz noe. Japhet le tiers filz noe ot sept filz. gomer. magos. matal. Jumam. tubal. masot et tyros. Gomer. le filz Ja phet engendra assenos. rafam. et tergoman. Jumam. le filz japhet. engendra elisam. tarsin. ceteon. et doncam. Si souffise grant a present des filz noe et retournons a noustre matiere de heber. qui descendit de sem. se appellent les juifz hebrei. et vesqui heber. iiiiclxiiii ans. Josephus dit. nul ne doibt cuider estre faulx ce qui est mis des anci ens peres. de leurs longs aages en escript. Car pour les grans vertus et les grans prouffiz des sciences quilz encechoient diligenment. si comme astronomie et geo metrie. dieu leur donnoit espace de vivre Lesquelles sciences ilz ne peussent com prendre ne enseigner silz neussent vesqu grant aage comme de vic ans. car par vic ans le grand aage est acompli. Comment seigneurie commenca sur le peuple et com ment nembroth fut le premier seigneur Ou temps de falet le filz heber. qui descendit de sem. Nem broth estoit lors qui estoit ung grant Jayant descendu de la lignee cam le filz noe. le quel voult avoir seigneurie par sa force sur le peuple qui adonc estoit et vivoit en commun sans envie. Ce nem broth fut enseigne par jonitus le filz noe qui estoit si saige en la science dastro nomie que merveilles. Lequel monstra la science au jayant. et luy moustra comment il pourroit regner. Nembroth regrna sur les enffans de la lignee de cam son grant pere. et fut le premier qui tint seigneurie. A exemple de luy Jechran voult regner sur la lignee qui estoit descendue de sem. Et assenos regna sur la lignee qui estoit descendue de Ja phet et eulx troys ducs sur ces troys li gnees assemblerent puis ou champ de samar qui vault autant adire comme caldee ou babiloine Comment la tour ba bel fut commancee Et pource que ceste gent doubtoient que le deluge deau ne revenist. par le conseil de nembroth qui estoit si plain de si grant desverie. qui cuidoit surmonter la puis sance de dieu et obvier contre luy. ilz pro poserent lui et tout le peuple qui lors estoit moult creu et multiplie. Car phi lo ung philosophe dit que de noe et de ses troys filz yssirent avant que noe mou rust xxiiiim et c hommes. sans les femmes et enffans. Or estoit mort noe long temps avoit. Ceste gent commancerent a ediffier une si haulte tour quelle peult parvenir jusques au ciel. et firent gros se bricque. en lieu de pierre. et en lieu de cyment. bethinien qui est une matiere moult habille ace. Et firent la une moult forte et haulte tour. mais dieu qui atout scet pourvoir voult leur or gueil abatre. car il empescha leur euvre. Car adonc il nestoit que ung langai ge que lon appelloit la langue humai ne. Aucuns dient quelle estoit appel le la langue debrieu. Et avant que la dicte tour fust parfaicte dieu con fundit les langaiges du peuple. Cest adire qui leur donna divers langai ges par quoy les ungs nentendoient point les autres. et quant lun deman doit du mortier. lautre luy apportoit de la pierre. Et ainsi fut celle tour lais siee aparfaire. Cestuy nembroth commen ca le royaume de caldee et le chief de ce royaume il appella babilon pource que illec le langaige fut confundu et di vise. Car nembroth mesmes mua sa langue debrieu. en caldeu. nembroth sen alla en perse. puis revint il en ba biloine. et enseigna aux gens nouvel le loy. et leur faisoit adourer le feu ain si comme dieu. Et des lors commanca le peuple a errer. et ydolatrer et saichez que lacite de babiloine dure environ de lxm pas. et le pas est de deulx pies et la tour babel avoit en quarre dix lieues qui estoient iiiim pas. Et avoit le mur de large. cinquante codees. et iic en avoit de hault dont chescune codee est xv pas. Aucuns dient que les langaiges fu rent divises en lxxii langaiges et en signe de ce noustreseigneur jhesucrist esleut lxxii disciples pour prescher par tout le monde et comme tout le peuple habitast ensemble avant celle confu sion. il convint pour celle diversites de langues quilz se divisassent par diverses contrees du monde et dient aucuns que lors se diviserent les lignees de troys filz noe. Sem. Cam. et japhet. Comment le regne des femmes commanca. Ou temps de reus qui fut de la lignee de sem. que aucuns appellent ragau?. commen ca le royaume de femenie et fut vray que le roy de scire atous les hommes. de sa terre ala faire guerre aux egyciens et y mena pres que tous les hommes de de son pays. lesquelx furent desconfiz tous. Quant les femmes de la terre sorent la desconfiture de leurs maris elles qui avoient tousjours este sub jectes de hommes establirent que les hommes qui estoient demoures au pais furent tous occis et firent royne une delles et promisdrent toutes que Ja mais homme nabiteroit en leur terre. et orent acertaines festes en lan con gie de passer lamer sur ung rivage qui est vers leurs marches et la passent et vont avecques les hommes tant quilz soient grosses et puis sen retournent Et quant vient alenffanter se cest masle il est envoye hors du pais. et se cest femelle on les nourrist. et leur rompent la senestre mamelle pour porter lescu et la lance. et sappelle ce pays des amasonnes qui vault autant adire comme sans lune mamelle. Et de celle contree fut royne la noble pan thasille qui vint au siege de troye alai de des troyans ou elle fut occise comme sera divise en listoire de troye. Comment le roy aulme degypte commenca. Ou temps de saruth filz de reus de la lignee de sem commenca le royaume degypte qui dura jusques au temps de lempereur octovien de rome. Saruth en laage de xxx ans engendra nator. et au temps de nator commenca le regne des assiriens ou quel regna velut? qui estoit des filz nembroth. et fut velut le premier roy. Le royaume degypte et ce luy de babiloine est conte sur celuy des assiriens. car ou monde furent deux re gnes principaulx qui passerent de force et de puissance tous aultres regnes. Ce furent les regnes des assiriens. et des rom mains. mais les rommains furent apres les assiriens. et apres le roy velut. regna ninius son filz et fut vray que assur le filz sem. filz de noe avoit commencee en ce luy pais une cite. mais le roy ninus la complit et estora de grant guise. Et de celle cite fist le chief de son royaume et lap pella ninive la grant pour le nom de luy. Et dit on que ninius fut le premier hom me qui ordonna gens en bataille. car il asseiga babiloine et la prist aforce et la tour babel et en fut roy et sire Nator en laage de xxx ans engendra thares. et puis vesqui nathor xix ans. mais toutes voyes ou temps de nathor commence le re gne de sanxonne. dont agrilion fut le pre mier roy. et dura le regne ixclxxi ans. Jusques au temps helye le prophete. et yot xxxi roy par compte. Cres qui fut le pre mier filz de nembroth le Jayant et commen ca son regne en lisle de crete pour le nom de luy. Cres engendra. selus. le segond roy. Celus engendra saturnus. le tiers Roy que la maleureuse gent appellerent dieu. Apres saturnus fut roy jupiter son filz qui se fist adourer dieu et de satur ne ede jupiter sont encores nommees deux planectes. En leur temps furent de grans erreus et ydolatries et selon la creance et erreur des payans fut la deesse Juno qui fut seur de jupiter. et la desse venus qui fut femme de vulcain qui fut appelle le dieu du feu. le quel vulcain trouva venus sa femme couplee avecques mars le ribault son escuier. dont les fables sont souvent contees. jupiter le roy de crecte engendra ceptros. danamDevrait être Tantale?. et dardananim?. davam?. fut roy en lisle de crecte et de micene et de grece. Davam engendra pelops. pelops engendra atrius. Atrius engendra me nelaus qui fut mary helene dont troye fut assegee comme cy apres sera divise en temps et en lieu. Et apres le roy mene laus en fut roy agamenon son frere. et tant alla de roy. en roy. celle lignee. que philippe roy de macedoyne en fut roy. et apres luy alixandre son filz qui fut roy et empereur de toute grece et des par ties du monde. Si avons divise la de scendue des roys de grece pource quon voye dont il vindrent. et pource que nous avons entencion den parler cy apres. du regne de troye et dont les troyans descendirent Et pource que nous avons divise comme ceulx de gre ce descendirent de davam. le filx du roy Jupiter. Nous diviserons comment les troyans descendirent de dardanus lau tre filz jupiter. qui estoient descendus de nembroth le Jayant qui estoit descen du de cam le filz noe. Cestuy dardanus fist en grece une cite qui par son nom fut appellee dardanne et fut fondee a iiimiic xlii ans. du commancement du siecle. De dardanus nasqui hericanus. de heri canus nasqui troux. qui fut le premier qui fonda et estora la cite de troye et ainsi fut nommee par son nom. du roy traux nas quit le roy illus. qui fist le maistre cha stel de troye. et pour son nom fut nomme yllyon. du roy. illus. nasqui laomedon de laomedon nasquit le roy priant et ainsi ses le pere eneas et exionne la fil le qui fut raine et menee en grece par le roy thelamon comme cy apres sera divi se es hystoires et guerres de troye. Du regne dytalie qui fut commancie au temps yrcanus filz nembroth Or avez vous oy cy dessus comment plusieurs regnez furent commenciez et par qui. Si est vray que celuy nembroth le Jayant ot encores ung filz nomme yrcanus lequel alla en ytalie que premier fut nomme grece la grant. Et engendra ung filz nomme ytalus. et pour luy fut appelle le pays ytalie. Apres tint la terre janus son filz. mais a ce temps advint que satur nus le roy de grece a son temps fut chas sie et exille de son regne et senfouy en ytalie et aprist aux gens rudes et folz a cultiver ble. et asoier en aoust Et pource on paint saturnus tenans faucilles a deux mains. Saturnus engendra pichus. pichus engendra phanus. pha nus engendra le roy latin qui lors estoit en ytalie quant eneas y arriva apres la destruction de troye. La descen due de ses lignees et de ces regnes avons divise en telle maniere affin de mieulx entendre ce que le compte en divisera cy apres. Et pource retournerons autre premiere matiere ou nous avons lais sie. athares le pere habraham. qui fut de la ligne Sem le filz noe thares le filz nator en laage de lxx ans engen dra. Abraham le saint prophete si fut lors termine le segond aage du mon de qui dura depuis noe jusques a abra ham. mil lxxvii ans. du tiers aage qui commanca a abraham. Le tiers aage commanca a abraham selon loppinion de plusieurs. mais aucuns dient qui commanca a iiiixxans de son aage quant dieu parla aluy. et quil digne de sa grace. et que noustreseigneur. promist aluy et aux siens la terre de promission. Et autres dient qui commen ca quant il engendra ysaac en sarre famme. en ce temps zoroastres trouva les ars denchenteries dingromance et aussi les sept ars liberaux. Gramai re. logicque. rethorique. geometrie. astronomie. musique. et arismetique. Solin dit que tantost zoroastres fut ne il se prist a rire forment. mais de abra ham ne dira or plus le conte. et tournera au roy ninius qui fut roy des assiriens apres son pere. le roy velut. Car aluy font les hystoires chief des premiers roys. Comment la faulce yolatrie fut com manciee NInius le roy des assiriens qui edifia ninive la grant cite Orent en commancement les ydoles et ydolatrie. Car quant le roy velut son pere fut mort. il en fut tant doulant que plus ne pouoit. et en confort de sa doleur fist faire une ymage a la simili tude de son pere. et acelle ymaige portoit si grant reverance que tous malfaic teurs qui venoient acelle ymaige esto ient quictes et absoulz de quelque mal fait qui feussent coupables. et pource les gens de son royaume honnorerent mo ult ycelle ymaige. et encores en tient on la coustume en saincte esglise. Car qui entre en lesglise requerant fran chise. Il. a. quelque cas quil ait commis Et lors les autres nacions commance rent a faire ymages a leurs amis les quelz ymaiges ilz adourerent et ainsi commanca ydolatrie. Le roy ninius qui plus desiroit a encor honnorer limai ge son pere enqueroit quelles choses y seroit plus propice. Le diable qui estoit boute dedans lymaige luy dist que hommes. et femes. Jeunes et vieulx prins sent lung lautre par les mains et eus sent jolis chapeaux es testes et entour limaige feissent une maniere dun cer cle ront en tournant a senestre et en saillant et trippant et en regardant lung lautre chantassent et loassent lymaige et lors de commancerent les karolles et les dances. Du roy ninius et de la royne semiramis sa femme et de plu sieurs aventures. Abraham qui bien fut instruist en science en espicial en la science des estoilles con gneut par bonnes raisons que le mon de estoit gouverne par la pourveance de dieu si se tint du tout adieu et adoura pas les ydoles. mais les ot en despit. Le roy ninius trespassa xv ans apres la nativite abraham. Car il prist la cite de babiloine. et la tour babel par force mais il y fut feru dune saiecte dont il en morut en la fin. Ninius tint toute la terre dasie la grant excepte in de. et quant il trespassa de se siecle il laissa ung filz qui avoit nom zaraeis mais il se fist appeller ninius pour la mour de son pere. Semiramis feme du roy ninius mort. affin quelle peust regner ou regne des assiriens espou sa et prist son propre filz a mary le jeu ne ninius le quel luy ressembloit moult de toutes chouses. Car quant elle se vestoit en habit domme on cuidoit que ce fust le roy ninius son filz. Et celle semiramis fut tant Jalouse de son filz que pource quil ne se couplast a aucunes de ses damoiselles elle fist faire brayes a ses femmes qui fermoient moult fort. Et ne treuve lon pas que oncques mais eussent este portees bra yees. Valerius raconte que une fois semiramis faisoit sa teste laver et pi gner et tressoit ses cheveulx. Si comme on luy vint dire que lune de ces cites sestoit rebellee contre elle tantost et hati vement se lieva et navoit que une tres se ou la moitie de ses cheveux tressez. elle sarma et prist son heaume en sa teste et ala a grant ost devant la cite. Et fist tant quelle remist celle cite en son obeissance avant quelle oncques tressast lautre partie de son chief. Et pource quant on la mect en paincture. on faict une royne qui a ung heaume en sa teste et la moi tie de ses cheveux pendans et lautre tressiez Comment abraham circoncist son filz ysmael et des cytez qui fondirent par pechie dont loth en eschappa. Abraham avoit c ans et ung moys quant il ot de dieu commandement quil se circon sist. il obeit au commandement de dieu et se circonsist. et aussi son filz ysmael. lequel il avoit engendre en sa cham briere agar. si comme il est contenu en la bible. Car encores navoit il mye enffans de sa femme sarre. Ou temps dabraham estoit melchisedeth qui estoit prestre de dieu le treshault. et le trespuissant qui faisoit son sacrifice de pain et de vin non pas de bestes. lors furent cinq citez. Sodo me. et gomorre. adama. sagor. et segor. lesquelles cites furent periez et destruictes par feu. et par foudre. et par divine ven geance. Pource que les gens de cinq citez avoient lesse lusaige naturel de homme et de femme. et se mestoient les hommes avec les hommes. et les femmes avec les femmes. et ny ot saulve que loth. et sa fem me. et ses deux filles. qui sen partirent par le conseil de lange. Car il nestoit pas entachie de tel vice. mais la femme loth ne fut mie obeissant a lange qui lui avoit deffendu quelle ne regardast derriere luy et elle y regarda. et incon tinent elle fut convertie en une statue de sel. Loth et ses deux filles monterent en une montaigne et allerent en une petite cite qui estoit appellee segor. mais depuis sen partit loth et ses deux filles seullement. et demeurerent longue ment en une caverne. en ung desert. Et dient aucuns que les deux filles loth cuidoient que toutes femmes feus sent periees fors que elles et affin que le monde ne faillist elles ennivrentIncertaine quant au temps de verbe, mais seul mot qui concorde par rapport au nombre de barres leur pere. et se coucherent lune apres lautre avecques luy et conceurent de luy et en orent chescun ung enffant.

Abraham ot ung filz de sarre sa fame lequel fut nomme ysaac. Abra ham son pere le circon cist par le commandement de dieu. dont les juifs ordonnerent la circoncision en memoire de leur en gendreure pour nectoier le pechie en quoy ilz estoient conceuz. Abraham le saint prophete dieu promist quil visiteroit ses amis et descendroit en terre et les saulveroit et racheteroit. Tendis que abraham habitoit en ung lieu appelle bersabee. et ysaac son filz avoit environ xxv ans. noustresei gneur voult essaier la grant foy et a mour que abraham avoit a luy. Et lors luy dist. abraham pren ton filz ysaac que aymes tant et ten va en ter re de divison et le me offre en sacrifice sur une montaigne que je te monstre ray. Et dit Josephus que celle terre de vision est une contree de Judee qui est en montaigne que on voit de loing et au plus hault de celle montaigne ya une petite montaigne plus haulte que les aultres qui est appellee mons moria. noustreseigneur monstra a abraham qui sacrifiast sont filz sur celle plus haulte montaigne. Inconti nant que abraham ot le commandement de dieu se mut sans riens en reveller a creature. Il prist son filz ysaac. et deux aultres de ses enffans. et des bu ches. et du feu. et son asne. et allerent jusques au mont moria. Quant il vindrent pres dicelluy mont. il lais sa les deux enffans au pie du mont. et mena ysaac sur icelluy mont et menerent lasne. la buche et le feu. Et ysaac demanda a son pere abraham. pe re ou est le sacrifice que vous voules faire. Et abraham luy dist beau filz dieu y pourvoira pour le sacrifice. Jo sephus raconte cy les parolles du pere au filz. et dit Josephus que abraham dist a ysaac son filz que tout ainsi que de la voulente de dieu Il estoit venus et crees au monde merveilleusement. Ainsi de la voulente de dieu Il estoit nec cessite den yssir merveilleusement. et avoit noustreseigneur Juge de luy mou rir non pas par maladie ne par batail le ne par autre passion naturelle. mais en oroisons et sacrifices. dieu vou loit appeller son ame a luy. et que bien le pourroit restituer pour acomplir les promesses a luy faictes. Adonc abra ham fist une maniere dun autel et mist buche sus et aluma son feu et ysa ac saproucha voulentiers de lautel. et de la mort. lors abraham prist son filz et le lya et hacha son espee pour le tuer et saccrifier a dieu. Mais quant abraham ot sa main estandue atout lespee. lange luy escria et dist. abraham noustresei gneur ne veult mie que tu occies ton filz mais le te deffend. et a veu dieu ta bonne voulente. Noustreseigneur sap parut a abraham et luy dist pource que tu as obey a mon commandement et nas point espergne ton propre filz. Je te jure par mon nom que en ton enffant tous les gens seront benoits et multipliray ta semance comme les estoilles du ciel. et la gravelle de la mer. Adonc abra ham et ysaac rendirent graces a nou streseigneur. Apres abraham vit ung mouton qui pres de luy estoit enlacie par les cornes a ung buisson et le prist et saccrifia a dieu et sen revint et ses enffans en bersabee. noustreseigneur dist encor a abraham qui multiplieroit moul la generacion de ysaac. Et lors fut annoncie a abraham que malcha la femme de nator son frere avoit eu viii filz de son frere nator et estoit le premier appelle hus. du quel hus. descendit le bon job. Icy devons prendre exemple que devons obeyr aux commandemens de dieu. Car comme dient les docteurs. ainsi comme creature humaine par inobedience se retraict de dieu et de son amour noustreseigneur voult former peuple plaisant et obeyssant a luy. le voult esprouver par obediance en a braham. le quel fut prompt et appareil le de obeyr au commandement de dieu Comment le regne des arginoys fut commencie. Isaac le filz abraham avoit lx ans quant ses deux filz. Ezau et jacob nasquirent dune ventree de rebeca sa femme. et lors commanca le royaume des argines qui sont une maniere de gregoys. Et fut le premi er roy nomme ymacque et dura ce Royaume par la succession de xxxiiii roys Et puis fut destruit En celluy royaume apres ymacque regna forene qui donna loys aux grectz. et fut le premier qui odonna que les causes feussent deme nees par davant juges et ordonnerent lieu ou le jugement seroit et appelle rent celuy fore. Cestuy roy ot une seur qui trouva lart de cultiver la terre. et la science. et fut appellee ysis ou yole Ceste ysis selon la folle oppinion lerreur et la mauvaise creance des payans fut baillee en garde a argus qui avoit. Cent yeulx dont l vueilloient et l dormoient mais jupiter la mua en vache et luy mist une mouche guespe soubz la queue dont elle fut transportee et ainsi la per dy argus. Ysaac quant il approucha de la mort promist a Esau la terre de luy donner la benedission quant il restourneroit de chasser. ysaac estoit aveugle de vieillesse. rebeca sa femme oyt la parolle si vint a Jacob et luy mist une peau vellue sur le coul et sur les mains et luy dist quil alast a son pere querir la beneisson. et dist quil estoit esau. Car esau estoit moult pelu. Ja cob vint a son pere ysaac demander la benediction. lequel luy donna pource quil sentit la main vellue. Mais si doubta il pour la parolle que ce ne feust jacob. de ceste chose fut esau moult ire et esmeu. si comme la bible le racompte plus au long et au vray. Jacob le filz ysaac ot xii filz qui furent patriar ches lesquelz avecques leurs enffans demourerent au commandement de di eu et naourerent pas les ydoles. ysaac puis quil ot vesqu c ans trespassa. les noms des enffans Jacob qui furent xii et furent Israel. rubem. symeon. Le vy. Juda. ysacar. zabulon. Joseph. Ben jamin. manasse. neptalin. et gaad. Ces xii enffans firent xii lignees qui font tout le peuple des juifs qui aucunes foiz furent appelles le peuple disrael. et aucunefoiz hebreux. Et ce temps comme ctes? enseigna en grece les ignorans et ceulx qui par avant ne saurent nul bien. et estoient rudes sans science. il donna enseignemens et fut celuy qui premier enclouyt pierres en annel. et fist lannel mettre ou quart doy. pour cause dune voyne diceluy doy qui va au cueur. Tritholomes enseigna lors en grece a semer froment. Car avant il mengoist glan et autres fruiz. Cetes aussi trouva lart de grain mesurer. Et pource la folle gent des payens lappelloi ent deesse. Ou temps de jacob filz ysaac Joseph son filz fut vendu par envie par ses freres. Ce joseph avoit veu en avision quil seroit seigneur encores et maistre. par dessus tous ses feres. Il revela lavi sion dont ilz orent envie et le vouldrent occire. mais il vendirent a marchans. qui le menerent en egipte et par son sens il expousa au roy degyte une vision quil avoit eue de la famine qui debvoit advenir au pays. dont le roy degyte gar ny son royaume de ble pour vii ans par le conseil de joseph. auquel le roy donna le gouvernement et administracion des bles. et fut joseph depuis appelle le sauveur degyte. pource quil expousa la vision au roy pharaon. dont il advint de puis que pour la famine qui avint. Ja cob envoya dix de ses filz freres dicelluy joseph qui lavoient vendu en egypte pour scavoir sil pourroient la recouvrer ble. et si est vray que quant ses enffans vendirent joseph leur frere. ilz firent entendent a leur pere jacob quil avoit este devore des bestes. Et cuidoit jacob que joseph fust mort. et aussi ses freres ne scavoient riens de luy. Et quant il furent en egytpte. joseph les congneut et ne se fist pas de la premiere foiz acou gnoiste a eulx. mais depuis se fist il congnoistre. et envoya querir son pe re que moult honnora et ses freres aussi. et les secourut de grant quanti te de ble. quilz amenerent et en firent grant secours en leur pais. Puis que jacob ot vesqu lxvii ans et il ot donnee sa benediction a tous ses enffans. il trespassa. joseph et ses freres porterent son corps en sepulture. ou lieu ou adam abraham et ysaac estoient en sepul tures. joseph le filz jacob quant il ot vesqu cx ans trespassa et commanda a ses freres quilz missent ses os ou se pulchre de leur pere. De la mort des fre res joseph lescripture ne fait point men cion. mais lon treuve bien leur testa mens esqueulx il parlerent moult expressement de jhesucrist et de sa venue Judas qui fut le quart des enffans jacob. duquel descendit jhesucrist. en gendra phares. phares engendra es ron. Et lors fut le bon job. qui descen dit de nator. le filz abraham. et fut job mirouer de toute pacience quil ot. et de toute la male fortune qui luy vint il loua et regracia dieu. Si estoit il moult riche homs et puissant et perdi toute la chevance. et pour la gran de pacience et humilite quil ot noustre seigneur lui rendit tous ses biens. et plus quoncques mais navoit euz De luy qui fut le tiers filz jacob vint cathas et catahs engendra aram. de la nativite moyse le prophete. Aram engendra moyse. et Aron. ung pou avant ce que moyse nasquist selon aucuns ung prestre des ydoles avoit interprete que lors il devoit naistre ung enffant du royaume des hebreux par vertu du quel le royaume degypte aroit moult asouffrir. et delivreroit les hebreux de laservitute degypte ou ilz estoient lors pour les pechez daucuns deulx. pour laquelle chose le roy pharaon qui lors regnoit en egypte. greva moult le peuple des hebreux. Et commanda que les enffans masles qui naistro ient dicelluy peuple feussent occis et gectez en lamer. Et pource aram nosoit gesir charnellement avec Josabel sa femme. et aymoit mieulx sen abstenir que engendrer enffant qui fust pery. Si dit Josephus que dieu revela a aram quil geust avec sa femme et il engendroit ung enffant que les egypciens doubteroient moult. Si conceut sa femme et ot ung filz quelle appella moyse et le nourrit secretement partroys moys Et quant elle ne le pot plus celer. elle fist faire ung vaissel bien faict et bien estoupe et mist moyse dedans et le fist porter au fleuve par marie sa fille Or avint que la fille du roy pharaon qui cestoit allee esbatre avec ques ses famoiselles trouva lenffant moyse qui moult luy pleut. Si le prist et fist allecter afemmes qui estoi ent avecques elles. mais dieu avoit Ja lenffant si rempli de sa grace. Car avecques ce quil estoit ame de ses en nemis. il reffusoit la mamelle des egypciennes pource quelles nestoient pas creans anoustreseigneur. Si fist la fille du roy querir une femme hebrieue pour le nourrir. Et de la grace de dieu avint que sa propre mere le nourry Quant moyse fut sevre de la mamel le et la fille du roy lot presente a son pere pharaon. et le voy vit la beaulte de lenfant il luy pleut tant quil prist sa couronne en la quelle estoit entail lee lymage de son ydole et la mist sur la teste de lenfant moyse. mais lenf fant la gecta tantost aterre et fut cas see. pour laquelle chose les prestres des ydoles qui estoient encontre le roy pharaon vouldrent tuer lenffant. Et dirent au roy que cestoit lenffant qui tant debvoit faire de maulx au royaume degypte. mais le roy et les gens qui estoient entour luy le garen tirent et diroient quil avoit ce fait comme enffant. Et pour ce moustrer aux prestres quil avoit ce faict comme enf fant ilz mirent en la main de lenffant ung baston enbrase et lenffant le mist tantost en sa bouche et se ardit le sou mechon? de la langue dont il fut be gue toute sa vie. et lors lenfant tenu pour excuse. Le roy pharaon et sa fille nourirent moyse et ladourerent comme leur enffant. et creut et fut humble courtoys et moult bel de corps. viste et appert. Il advint que pharaon ot grant guerre aux egypciens et les doubtoient moult. Car il estoient moult grant peuple fors et puissant gens. pharaon doubta moult que iceulx ne venissent destruire le pais degypte. et ot conseil denvoier en leur pais. Et advint que moyse en fut esleu cappitaine qui estoit moult bel et expert batailler. pour yme ner gens darmes degypte de par le roy pharaon qui luy en donna la charge. Moyse comme saige quil estoit advisa que daler selon ung fleuve degypte qui y estoit. le chemin estoit trop long et que ses ennemis en pourroient oyr nouvel les de sa venue. Sy yavoit ung chemin par desers plus couvert. mais le peuple ny osoit passer pour la multitude des serpens qui yestoient. Moise fist pran dre grant quantite de sigongnes par le pais et les mist en caiges et les laissa Jeuner et affamer et alla atout son ost moult soubtillement par my les desers et quant il vidrent la multitu de des serpens ilz lacherent les sigon gnes en plusieurs lieux lesquelles sigongnes pour la a fain quil avoient leur coururent sus asprement. et ain si passerent les desers seurement. et vint moyse et son ost en egypte. et tant fist par sa prouesse quil fubjuga les ethio piens asses legierement pource qui les sourprint deprouveument . le royaume mist en subjection excepte une cite appel lee sabba. Cite royal quil ne pot prendre. la royne de celle cite qui vit la beaulte de moyse. luy manda quelle luy rendroit la cite de sabba que cambises le filz cirus appella puis meron et tout son pais. mais qui la voulsist prandre a femme. laquelle chose moyse luy octroya. mais quant celle royne vit quil voult retour ner en egypte elle ne si voult accorder. Et moyse qui estoit moult saige en la science des estoilles. fist deux ymaiges en deux pierres precieuses. lune avoit la vertu doubliance. et lautre la ver tu de memoire et mist ces deux ymai ges. en deux anneaux. Celuy ou estoit lymaige doubliance. bailla a la femme. et lautre retint. Adonc la royne comman ca a oublier lamour de son seigneur. Si sen restourna moyse franchement en egypte. Apres ce que moyse fut res tourne dethiope il fut receu agrant joye du roy pharaon Il advint que moyse tua ung egypcien qui faisoit villennie a ung des enffans disrael. Et apres moyse reprint ung des enf fans disrael de ce quil mesprenoit et il luy reproucha legypcien quil avoit occis. Et moyse qui doubta que pha raon ne le sceust et qui ne le fist mou rir sen fouyt a jeptro le prestre de hyle poleos une cite qui de present est nom mee damiecte. Et prist une des fil les de jeptro a femme. Comment dieu sapparut a moyse en semblance de feu ardant. ainxin quil gardoit les bestes de son sire. pres la montaigne.

Ansi que moyse gar doit les bestes de son sire delez la montai gne de sinay dieu lui apparut. En celle vi sion il sembloit a moyse que le buis son ardoit et netoit point brusle. et ne faisoit le feu nul mal au buisson. Noustreseigneur lappella du buisson enflame ou moyse le vit. et luy dist noustreseigneur. moyse oste les sou liers de tes piez. car la terre ou tu es est faicte saincte. moyse le fist tantost. et noustreseigneur lui dist. Jay veu lafliction de mon peuple qui est en e gypte. et comment il est tourmente des egypciens Je tenvoyray la pour deli vrer mon peuple. moise dist sire qui suis je pour yaler et pour delivrer ton peuple. Noustreseigneur dist va har diment et je seray avec toy. Et moyse dist sire se le roy pharaon ou le peuple me demendent qui my envoye. nou streseigneur dist. tu respondras que le tout puissant tenvoye a eulx. Nou streseigneur dist a moyse que tiens tu en ta main et moyse luy dist sire je ti ens une verge de boys. et noustreseigneur luy dist or la gecte aterre ainsi le fist moyse. et elle devint une couleuvre. en telle maniere que moyse sen vouloit fouir. Noustreseigneur dist amoyse pren la en ta main et si fist il. et la couleuvre se remist en verge. comme davant. noustreseigneur dist or boute ta main en ton sain. et il le fist. et len lacha meselle. noustresei gneur lui dist or la reboute. et il le fist et la retrahy saine comme lautre Noustreseigneur luy dist va en egy pte et tu rencontreras ton frere aaron qui avra grant joye de toy veoir et sera avecques toy. et va au peuple disrael et leur dy que le seigneur et dieu des hebreux leur mande quilz lui facent sacrefice ou desert et dy a pha raon qui me laisse mon peuple. Et fay les signes que je tay monstrez. et se le peuple ne croit ou premier il croira ou segond. moyse yala et encon tre son frere aaron et entre eulx deux parlerent au peuple qui les crurent asses. Puis vindrent moyse et aaron a pharaon et lui dirent comment dieu lui envoyoit dire qui laissast aller le peuple disrael sacriffier aluy et pour ce quilz feussent mieulx creux ilz firent les signes que dieu avoit monstre a moyse ausquelz pharaon ne voult point croire ne obeyr. Comment nostre seigneur envoya grans pestillances en egypte qui sont dictes les plaies degypte Adonc envoya noustresei gneur en egypte ses grans merveilles qui sont appellees les dix playes degypte. La premiere playe fut que le fleuve degypte qui queurt tout au long et nya que celuy en egypte. moyse frappa de sa verge Icel luy fleuve en la presence du roy pha raon et tantoust il devint sang et ain si fut par vii jours. Et a la priere du roy pharaon moyse fery le fleuve de sa verge et il devint eaue comme davant La segonde playe pource que phraon ne voult obeir au comandement de dieu moyse estandy sa main sur le fleuve et sur les palus et mares degy pte et tantoust furent plains de reg nes qui couvroient apeu toute la terre degypte. et trouverent es mai sons es lis et es viandes. et moururent icelles raines dont il avoit si grant quantite que tout le peuple et le pays en furent empulantis. Et pource pharaon promist de fiare le comman dement de dieu mais que moyse ostast ces raines. moyse pria dieu et ainsi moururent et cesserent. quant pharaon vit ceste cesse il ne voult faire ce quil avoit promis. Pource vint la tierce pestilence et dieu dist amoy se. or estans ta verge et frappe la poul dre de terre et tantost quil ot ce fait toute la terre fut plaine dune ma niere de mouches petites et subtilles qui blessoient la veue et ou elles se assoient poignoient moult aigre ment de leur ayguillon et les appel loient aucuns sincerelles. Et pour ce que pharaon nobeissoit pas anou streseigneur dist a moyse quil al last a pharaon et lui dist que sil ne laissoit aller son peuple il envoyroit en toute la terre degypte toutes ma nieres de mouches et garderoit la ter re de effraim? qui estoit la terre ou habi toient les enffans disrael. et tan tost remplyt noustreseigneur tou te egypte de mouches qui mordoient les gens aygrement et toutes les be stes Lors pharaon dist au peuple de israel asses et saccriffiez a voustre dieu en la terre degypte. moyse luy dist nous ne pourrions. car les egypcins nous tueroient. Pharaon dist allez ou desert et nalles plus loing et priez pour moy. moyse pria adieu et tan tost les mouches sen allerent et cesse rent. Josephus dit qui vint aux egyp ciens innumerables poux qui leur naissoient de la char lesquelz ilz ne pouoient oster ne par laver ne par quelque aultre medicine et si eurent moult daultres plaies que celles qui sont en lescripture. Quant pharaon vit ce il pria moyse quil fust delivre de ces poux. et moyse pria dieu. et luy et son peuple furent garis. mais pha raon ne voult encores laisses aller le peuple de israel. et adonc toutes les be stes des egyciens se moururent et ne moururent nulles dicelles du peuple disrael. noustreseigneur dist amoyse oste des cendres de la cheminee et les gecte ou ciel present pharaon. si le fist et lors les hommes et les femmes degypte orent tous plaies et bessies que nous appellons bosses. Et pource que phara on ne voult encores obeir. a noustresei gneur dist a moyse quil dist a pharaon que le lendemain il plouveroit gresle telle quelle ne fut oncques veue en egy pte. et dist noustreseigneur assemble ce que tu as aux champs. Car les gens et bestes qui seront dehors mourront de la gresle. affin que je demoustre ma puissance. et que mon nom soit racon te en toutes terres. Et lors ceulx qui doubtoient dieu de ceulx qui estoient serviteurs de pharaon il fist retraire es fortes maisons luy et ses bestes et ainsi fut comme dieu avoit dit. mais la terre deffrain ne fut point foullee. Pharaon dist a moyse jay peche. or prie pour moy. et je vous laisseray aller. et moyse tendit les mains ou ciel. et la tempeste cessa mais pharaon ne voult encores laisser aller le peuple. Adonc moyse et aaron disrent a pharaon lan goustes mengeront tout ce qui est de meure de la gresle en egypte. les servi teurs de pharaon luy disoient qui lais sast aller le peuple disrael sy cesseroient ces pestillances en egypte. Pharaon de manda qui sont ceulx qui doibvent aller avecques vous pour sacriffier moyse dist hommes et femmes jeunes et vieulx et leur baistail. Pharaon dist il ne sera pas ainsi. mais alles les hom mes. moyse estandit sa main sur egy pte. et noustreseigneur envoya tant de langoustes quelles mengoient tout le deureurent de la gresle exepte en effrain Pharaon appella moyse. et aaron. et leur dist jay pechie en dieu. et vous prie que prier pour moy et ostes ceste tempe ste. lors pria moyse noustreseigneur et le vent doccidant souffla ces langou stes en la mer rouge. Encor ne laissa point pharaon le peuple. et moyse ten dit ses mains ou ciel et requist dieu et tantost tenebres furent par toute egypte. atous les egypciens. mais ou que les enffans disrael feussent ilz avoient tousjours clarte. Pharaon les appella lors et leur dist alles vous en tous et que les bestes demeurent. et moyse dist il nen demourra ja ongle que encores ne scavons nous quelle chose doibt estre sacriffiee. Pharaon dist a moyse garde que tu ne voyes plus ma face que Je ne te face mourir. moy se sen retourna a ses freres et noustre seigneur luy dist derechief. je iray en egypte et tout ce qui premier engen dre en egypte jusques a une petite ba celete des hommes et aussi des bestes mou ra. mais du peuple disrael ne mour ra nulz. Lors ordonna noustreseigneur la maniere et le mistaire de sacriffier languel et de le roustir et menger et com manda au peuple disrael de ce faire. et ce mistaire fut moult sollempnel. Lange de noustreseigneur passa par egy pte et fut fait que toute primogeni ture domme et de beste fust morte en egypte et tant que en toute egypte na voit gueres maison ou il neust aucun mort. Adonc pharaon fut contrain a demander a moyse quil et lepeuple sen alassent et encor les egypciens les con traignoient yssir. Comment le peuple disrael partit degypte et comment moyse les mena ou desert. Adonc yssit le peuple disrael degypte par le commandement de dieu. Et depopule rent toute egypte. Et estoient bien vic mil. hommes de pie sans les femmes. enffans et serviteurs qui y estoient sans nombre. Quant ilz partirent degypte il fut telle mocion de terre que la plus grant partie des temples des ydoles cheut et trebucherent en egypte et ne les suivirent pas les egypciens. Car il estoient si occupes a ensevelir leurs mors quilz ne po rent ailleurs entendre. Ilz se parti rent comme de nuit et sen vindrent par le desert qui est pres de lamer rouge par le commandement de dieu qui avoit dit amoyse qui les menast au mont de synay pour sacriffier aluy. Et noustre seigneur fut leur conduiseur et les precedoit tousjours par jour affin quilz neussent trop chault par une grant nuee. et par nuit par une grant coulonne de feu affin quil veissent. et quilz se gardassent des serpens du desert. Le roy pharaon se repentit de ce qui les laissoit aller. si prist et assem bla grant ost des egypciens a cheval et a pie. et ala apres et com les enffans disrael fussent entre la mer rouge dune part et les montaignes moult haultes et horribles. et les egypciens apres eulx. moyse et les enffans disrael entrerent en la mer et ferit moyse de sa verge dedans la mer et ung che min se fist que lamer se party a destre et a senestre et se tint de toutes pars comme ung meur. Et entra premier la lignee de juda. et pource gaigna la royaulte et les aultres enffans disra el apres. Et lors les egyciens les voul drent suivre par my la mer. mais grant foudre de feu et de eaue et de gres le vindrent sur les egypciens. Et lors dirent suivons Israel que dieu se com bat pour eulx. et quant les enffans furent passes par my lamer comme a seiche terre. moyse estandit sa verge vers les eaues et elles se retournerent en leur lieu. et furent tous noyes les egypciens et pharaon. et les gecta tous noyes la mer arme Plusieurs de ceulx degypte qui virent les confu sions et les tempestes qui estoient en egypte sen fouirent pour la paour quil avoient. Entre les aultres citrops sen vint en grece et ediffia une cite qui fut appellee minerve que la sote gent appellent deesse si fut puys nommee athenes. Et de celle cite nasqui puis saint denis lappo stre des francoys apres lincarnacion noustreseigneur jhesucrist Deus bachus qui autrement estoit appelle .liber. pater ediffia une aultre cite en gre ce qui est appelle arges et donna ba chus aux grectz lart et lusaige de faire vigne. Icelluy bachus se comba tit en ymde et avoit en sa compai gnie grant quantite de femmes en son ost lesquelles furent dictes belo ces qui nestoient point si vertueuses comme forcenees. et pource fut il appel le bachus. les poectes le dieu du vin pource quil monstra a planter la vigne. Gargoris regnoit lors en cre cte. qui regna apres le roy abderas. Cestui trouva la maniere de miel recuillir. Et comme une scienne fille ot davanture ung filz de luy il com manda que lenffant feust gecte en ung boys aux bestes sauvaiges. mais on trouva que les bestes le nourrissoient. puis fut gecte aux chiens tous affa mes. qui ne lui firent nul mal ains le lecherent et lui firent feste. Apres fut gecte en la mer mais tantost vint a rive sans mal avoir et le nourit une biche. et ot en luy celuy enffant si grant legierete qui failloit comme beste sauvai ge. et se tenoit es boys et ainsi comme on chassoit ou boys il fut pris a ung lar que on avoit tendu pour prendre beste sauvaiges. Si fut presente au roy qui le recongneut et lui mist nom amdis? et le fist hoir de son royaume. et regna amdis apres la mort son pere et donna loix au peuple et fut le premier qui enseigna en crecte a dompter les beufs ala charue et a hares les terres. Citrops davant dit regna en la cite dathenes quil avoit fondee et le royaume da thenes par la succession de xiiii roys et dilec en avant il yot prinee?. De promotheus et de ses fables et de plu sieurs aultres choses. Ou temps de moyse si comme aucuns dient promotheus du quel les fables dient qui fist hom mes de terre pource qui fut saige et enseigna les rudes et les non saichans Son frere ot nom atholes qui fut roy dauffrique et fut grant astrologieu et pource quil ot la congnoissance des estoilles dient les poectes quil sousti ent le ciel aux espaulles. Et si ya une montaigne en auffricque qui a nom atholas si treshaulte quil semble quelle touche au ciel mercurius fut nepveu de celuy atholas. et fut homme bien par lant et ot la science de plusieurs ars et enseigna moult de gens. et fist ung livre appelle logostillus qui est adire de parolle parfaict et de grant auctori te Et pource qui parla parfaictement des choses divines pleusieurs peuples mal enseignes. cuidoient quil fust dieu. Car en celui temps quant acuns plus puissans des autres ou hommes saiges ou bien parlans. ou qui aucun prouffit eust faict aux gens. ou aucune nouvelle chose qui feust bonne au peu ple commum. on laouroit apres sa mort comme dieu. Et encores de present si ne stoit la doubte de la pugnicion de justi ce est il plusieurs sorciers. et sorcieres. divineurs et divineresses et meschans gens qui rien ne scevent que on bou teroit tost en telz erreurs. Et par ladmo nestement du dyable qui a ce les tem pte. et comme les faireurs de charmes qui garissent par parolles sur les ma ladies des gens et des bestes. et qui char ment les bestes qui sont adirees aux champs. et congnoissent les traces es mains. et au visaige. Car il advint ou temps ancien que quant les dyables virent que on adouroit telz gens mor telz comme dieu. le dyable se boutoit en lidole diceluy et donnoit responces de ce que on luy demandoit affin de croi stre celle erreur. Et ainsi advient de plusieurs sorciers et devineurs comme ung viendra en la maison dun homme qui navra pieca veu ung sien filz qui est en quelque estrange contree et avra celui homme qui sen complaint. tantost le devineur sorcier lui dira alavan ture voustre filz reviendra brief je le scay bien. Or advient que le dyable admoneste son filz derevenir et vient dedans le temps pour quoy les gens croient ce devin. et le dyable qui voit quilz sont aises a decepvoir len aide en telz choses. et tant les y enlace qui les maine adempnacion. Et pource lesglise ordonna que telz gens feus sent denonces par toutes esglises ex communiez tous les dimenches Aussi advenoit aux paiens que les dyables faisoient seignes ou nom de leurs faulx dieux. Si comme advint dune pucelle qui ot nom effigene que on dit que on dit que deanne la deesse mua en serve. Car quant celle effigene en la presence de son pere le roy de grece. et de tout le peuple estoit davant lau tel deanne la deesse ou on la devoit sa crifier une nue descendit et la couvrit et en son lieu fut trouvee une serve. Et pource que depuis la pucelle feut trouvee vive en autre lieu on dit que deanne la mua en serve. Et verite fut que ou lieu de luy fut mise la serve par art de deable. Et pource la gent folle et mal enseignee croioient leu vre du deable. Car celle les adressa et leur donna loys dont aucuns dient que ou temps de celuy roy fut le ciecle dor pource quil avoit bien les gens gouvernez en bien et en paix janus dont nous avons parle cy devant re gna en ytalie os les gens de la contree estoient rudes et bestiaulx qui ne sca voient arrer terre ne planter vigne et habitoient en eaues et en loges. quant saturnus les enseigna et leur aprist a vivre commes et fist premiere ment demers? darain. et pource plusi eurs mechans lappellerent dieu et apres luy pisca son filz fut roy lequel aree la grant enchanteresse layma moult merveilleusement et pource quil not de ce cure. on dit quelle le mua en oysel de son nom. Et de ce dint les saiges que telz choses sont fables qui valent autant adire comme bour des ou mensonges. Et comment pour royt ce estre que telz gens comme sorci ers et devineurs et ses faiseurs de char mes ne feissent telz choses par art de deables. Car on ne voit pas que saiges clers. usent de telz choses. et son vou lentiers telz sorciers gens simples non scavans et qui agrant paine scavent leur patenostre et nen trouveres gue res de telz qui saichent leur creance. qui est chose que tout bon crestien doibt scavoir et ceulx qui se meslent de telz choses est faulte de foy soient hommes ou femmes. des louanges que les enffans disrael firent a nostreseigneur. Le livre de la vie des peres raconte que les egyp ciens qui demeurerent en egypte et nalerent pas apres le roy pharaon. apres ceulx disrael. firent une grant deablerie. Car ilz firent leurs dieux. chescun en droit soy de ce en quoy il estoit occuppe au jour que pharaon ala apres ceulx disrael. Celui qui plantoit cho ulx faisoit son dieu dun choul. Et di soit cestuy ma este aujourduy dieu. Car il ma empesche daller avec phara on. autel disoient les autres des chou ses ou ilz estoient occupes. Aceluy jour ceulx disrael revindrent par dessus le rivaige de la mer et trouverent les egypciens noyes qui les avoient suis et prindrent leurs despoulles qui moult estoient grans et riches. et demoure rent ceulx disrael environ celle mer par viii jours occupes des despoulles des egypciens. Et chanterent tous ces viii jours grans louanges a dieu de la victoire qui leur avoit donnee. la quelle chose est representee en sainte esglise a pasques. Quant par sept jours la procession va enchantent vi siter les fons?. apres ce. ceulx disrael allerent par les desers jusques ala montaigne de synay. Le ve jour apres ce que les enffans disrael furent ys sus degypte noustreseigneur donna loy a icelluy peuple disrael en icelle montaigne de synay par la main de moyse son sergent qui moult fut pro domme et loyalment ama et servit dieu son createur. A icelluy moyse enseigna dieu et dist et commanda afaire et gar der les commandemens de la loy. Et luy commanda enseigner atout peuple. Si quil peust vivre bonnement. et honnestement. et loyallement. par loyaulte et par droicture et luy bail la les dix commandemens de la loy. entable de pierre. Le premier est que on doibt amer. craindre. doubter. ser vir. et honnourer. de tout son cueur. et de toute sa puissance. et de toute sa pensee. et ne doib on faire chose qui soit contre voulente de dieu. Le second commandement lon doibt son pere. et sa mere. honnourer. servir. et obeyr atous leurs commandemens. le iiie on doibt son prouchain. comme son fre re. sa seur. et ses amis charnelz aymer. aider. servir. secourir. et valoir de son pouoir. le iiiie que lon se garde de larrecin. faire et trahison. le ve que lon se garde de faire adulterie. de corrumpre pucelles. et gesir avec ques femmes qui ne soit sespouse. le vie que len se garde de faire murdre. et homicide. ne pourchasser a autruy mort. et de donner mauvais conseil par quoy nulz recoivent mort. le viie que lon se guarde de prester absure. et de survendre les denrees par longue creance. Le viiie que lon se garde dau trui chouse convoicter ne tollir ne dautruy desherites. le ixe que lon se garde de faire a autruy mal par envie. et davoir envie sur autruy biens. le xe que lon vive honneste ment. et loyalment selon dieu. et que on garde les festes dignement et que on die. et face. a autruy. tout le bien. que on vouldroit faire et avoir a luy mesmes. Noustreseigneur dist amoise que si le peuple vouloit faire et acomplir ses comandemens et vivre honnestement et loyalment qui les feroroit vivre en joye et les feroit seigneurs des biens de terre. et les esleve roit sur toute creature. et les visiteroit et descendroit entreulx surterre. et les sauveroit et meptroit en joye pardura ble. jusques a celuy temps que celle loy feust par noustreseigneur donnee a moy se. la loy de nature fut sans aultre loy selon laquelle les rudes gens vesquirent mais puis que la loy escripte que nous appellons ancienne loy fut donnee a moy se il convint que le peuple disrael vesquist selon celle loy que moyse leur enseigna et prescha moult souvent. Si est grant bien de faire entendre aux gens lais les faiz des aciennes hystoires pour veoir le bien et le mal et yprendre exem ple. et dient plusieurs docteurs que nulz ne doivent estre oyseux. mais doibt on occupper a bien faire. et bien oyr. pour faire le bien. et echiver le mal. Et dient plusieurs escriptures que tout le temps de ceste presente vie est divise en iiii par ties. et en iii temps dont nous faisons troys livres de ses troys temps. Le pre mier temps est depuis adam jusques ace que dieu donna la loy par moyse appelle le temps de desvoyment pource que adam et esve le desvoierent. Et de puis que celle loy fut baillee amoyse jusques a jhesucrist est le temps de rap pellement pource que noustreseigneur les rappella asoy. et ala foy. par les sains prophetes. Et de puis la nativite noustre seigneur jhesucrist sommes reconcilies et venuz de tenebres a lumiere. et pour ce est appelle le temps depuis noustreseigneur jhesucrist jusques a huy le temps de re conciliacion et de pelerinaige et pour ce que nous avons parle en noustre premier livre du temps de desvoiment maintenant commancerons le second. livre qui parle du temps de rapellement en ensuivant noustre matiere pre miere jusques en fin alaide de noustre seigneur et de sa benoite chere mere la vierge pucelle marie et la saincte be noiste court de paradis.

Le peuple disrael de la en avant commen ca a avoir juges et prestres. depuis que noustreseigneur leur ot baille lesdis commandemens de la loy par moyse. moyse mena ce peuple par le desert xl ans. que oncques leurs robbes ne furent despeciees ne leurs souliers usez. Et en ces xl ans. dieu leur donna viende du ciel que que nous ape lons manne dont ilz vesquirent. moyse fut le premier juge des enffans disrael. et aaron le premier prestre. Au cuns dient que quant moyse ot pas see la rouge mer et que pharaon et son ost furent noiez comme il est dit dessus moyse et le peuple vindrent ou val de bron. et quant moyse ot illec pris sa heberge et vint ala vespree et le peuple fut sanctifie. Les troys verges qui e stoient en la bouche adam que seth son filz yavoit plantees de trois grains que lange luy avoit bailles comme il est dit ou premier livre ou il parle de la mort adam. Se apparurent amoyse. et quant moyse les vit il se agenoilla aterre et les prist en grant reverance et les arracha de la bouche adam qui la gisoit. et parla moyse par le saint esprit de prophecie. Et dist ces trois ver ges sont signifiance de la trinite. et quant moyse les ot mises hors de la bouche adam. si fut tout le peuple rem pli de doulce odeur et de bonne comme silz feussent en paradis. Moyse fut moult lie de ceste demonstrance. Si envelop pa ces verges en ung drap de soye moult haultement ainsi comme sainctuaires et les porta avecques luy tant comme il fut ou desert. Et quant aucuns deulx estoient envenimes de serpens ou de aucune poincture ilz venoient amoy se le prophete et baisoient les verges sy e stoient maintenant garis. Apres quant aucuns des enffans disrael mouvoient tenson contre moyse a langue de contradiction. Avint que moyse courroucie leur dist gens me sceans? ne pourrons nous doncques traire eaue de ceste roche. Aceste parol le ferit moyse la roche troys foiz de ces iii verges. ou nom de la trinite. Et main tenant yssit hors de la roche grant eaue. quant ce miracle fut advenu noustreseigneur se apparut amoyse et lui dist pour quoy as tu sanctifie mon nom devant les filz disrael. tu ne les menras pas en la terre de promission Sire dist moyse qui les y menra donc ques et noustreseigneur luy dist. Ca lef et josue. Et lors entendit quil e stoit pres de sa fin. et vint au peuple du mont de thabor. et planta les troys verges au pie de la montaigne et as sez pres dillec fist sa fousse comme au cuns dient. Ces troys verges crurent au pie de la montaigne comme aucuns dient. Jusques autemps que david le roy regna en judee. et puis fut da vid admonneste par le saint esperit quil allast en arabbe. et prist les ver ges que moyse avoit plantees et quil les portast en jherusalem. car noustresei gneur avoit pourveu le salut du peuple par ces troys verges ou mistai re de la croix. mais de ce ne dirons plus apresent et retournerons anoustre matiere. Ou temps de moyse qui fut le premier juge disrael et de aaron son frere qui fut le premier prestre des enffans disrael. Le peuple disrael vainquirent ceulx de channee? et oc cirent le roy seon. qui en estoit sire. Aussi occirent ilz og. le roy de basan. et le roy amaloc. et plusieurs autres roys et princes et moult de royaumes et de terres. soubmirent et conquirent de la grace noustreseigneur et tant quilz tindrent et acomplirent les commandemens de noustreseigneur ilz furent en grant prosperite. Quant balac qui estoit roy de moab. vit les grans conquestes et prouesses que ceulx disrael avoient faiz sus les royaumes. et contrees prouchaines de luy il se doubta. et par le conseil de ses gens envoya devers le prophete ba laam. qui habitoit lors sur la riviere de moab. Car il estoit renommee que ba laam avoit telle grace de dieu que ce quil beneissoit estoit beneist. et ce quil maudissoit estoit mauldit. Et luy envoya grans dons affin quil venist maudire ceulx disrael. Balaam dist au messaige du roy balac quil ne plaisoit pas adieu quil y alast. Balac envoya autres de ses gens et plus grans dons a balaam et tant que ba laam fut deceu de ces dons et richesses et monta sur son anesse pour yaler. Et comme balaam passoit par ung che min pour yaler estroit entre vignes. le quel chemin estoit cloz dune part et dautre. et pensoit balaam comme il maudiroit le peuple disrael. Et acel le heure lange de noustreseigneur sapparut alanesse balaam. et tenoit lange une espee nue et lui deffendoit quelle ne passast avant. lors balaam la ferit et baptit tant quelle cheyt. et blessa balaam ou pie. Et balaam la frappa dun baston. noustreseigneur ouvrit la gueulle de lanesse et parla et dist o balaam pour quoy me baptu ainsi. Balaam ne se donna point de merveil le de son anesse qui parloit. car il avoit bien acoustume de veoir plusieurs choses secretes. et dist alanesse je te ba ptue pource que tu mas blecie ou pie et ne veulx aller avant. Et lanesse luy dist ne voys tu pas lange de dieu qui me deffend le chemin. Adonc noustre seigneur ouvrit les yeulx et entende ment abalaam et vit lange de dieu. Et lors dist balaam jay pechie lors cria mercy a noustreseigneur. puis dist se ma voye te desplaist je retourneray et lan ge luy dist va ou tu es meu. mais ne dy que telles parolles que lange luy ordonna adire. Comment balaam prophetisa devant balaac. Blaam ala au roy balaac qui lui fist grant reveran ce et quant balaam ot fait ses sacre fices et il ot veu le peuple disrael il dist au roy balac comment maudiray Je le peuple que dieu a beneist. Et balac dist au moins ne le beneys point se tu ne le veulx mauldire. Et balaam dist cil qui beneira ce peuple sera be neist. et qui le mauldira sera maul dit. Et quant il vit que balac se cou roussoit. il luy dist comment il se che viroit diceluy peuple. En une haulte montaigne ou balaam estoit monte pour veoir le peuple disrael et pour faire ses sacrifices prophetisa en la presence du roy balac qui en celle montaigne estoit present et alle avecques luy. luy dist ainsi quil nestroit une estoille de jacob. Et selle vera une vierge disrael et frappera les princes et ducs de moab Et dient aucuns que de puis que ba laam ot dicte ceste prophecie les princes du pais veilloient et faisoient veiller pour veoir quant lestelle naistroit. Au temps de laquelle les saiges sca voient estre grant mistaire Et quant les troys roys virent naistre la novel le estoille ou temps de la nativite jhesu crist. Ilz le vindrent adourez en beth leem. Quant balaam le prophete se partit du roy balac. il dist je ne scay comment se peuple peult estre surmon te que par pechie. Et pource le roy ba lac envoia des plus belles femmes de son pais. vers les tentes de lost des enf fans disrael. et pourtoient choses plai santes a vendre. et ainsi les hommes disrael orent plaisance aelles et orent plusieurs leur compaignie. et par ainsi les firent ydolatrer. Si est belle exemple atous que tel pechie desplaist a dieu dont tant de maulx viennent Car dieu sen courrouca a eulx. Et dist noustreseigneur amoyse. oste tous les princes disrael. et les pends agibets. contre le souleil. Et fut peult estre noustreseigneur courrouce aux princes pource quilz ne corrigeoient pas le us subgectz de pecher contre dieu et leur loy. Et avint que ung des enf fans disrael grant et puissant con fessa publicquement quil avoit prinse a femme une payenne et adou roit les ydoles et se coupla asa fem me presens tous. mais ung preudom me appelle fines prist tantost son espee et les cousit tous deux dicelle espee jus ques alaterre parmy les genitailles Et pour ce peiche qui vint par icelles fem mes il morut bien xxiiiim dudit peuple et dieu de sa grace et pitie se rapaisa. moyse gouverna le peuple disrael et vivoient de manne sans ce quilz eus sent poine de guerir et pourchasser. ne riens ne leur failloit si non quilz feissent les commandemens noustreseigneur Si ne sorent garder celle aise et se tan nerent de vivre de manne et este oy seur. Et pource noustreseigneur en leur envoya plus de manne du ciel et leur envoya grant habondance de cailles car ilz vouloient menger char comme autres gens. si en orent tant quilz en orent aleur voulente et en menge rent et aymerent mieulx vivre de poine. et de labeur. en soucy. en sueur. et en tourment querir leur vie. et nec cessite. que vivre de grace et de la man ne noustreseigneur sans poine. Et pource moyse qui vit ceste manne faillir et que plus nen viendroit sot bien que ceste manne estoit de grant mi staire. Il fist une grant boutaille dor et lemplit toute plaine et la garda longueusement. Et en memoire de ce tous les juges et princes disrael garderent ceste manne. Et encores la gardon au jourduy sougneuse ment comme saincte relicque. a romme. et constantinoble. et aultres lieux ou il en ya. comme a paris. et en lesgli se saint denis en france. moyse vesquit vixx ans que oncques ses yeulx ne fu rent obscurs ne ses dans ne croulerent Et trespassa en la montaigne de nebo avant que le peuple entrast en la terre de promission. et ne pot oncques nulz homs trouver sa sepulture. Dont aucuns dient que par avantu re il fut translate en paradis terrestre avec enoc et helie. Comment josue le preux mena les enffans disrael en la terre de promission Apres le trespassement de moyse le prophete josue ung des ministres gouverna le peu ple disrael et les mena en la terre de promission. que dieu avoit promis a abraham et aux siens. En entrent en celle terre le fleuve jourdain se divisa pour faire voye acelluy peu ple. et passerent le fleuve asec sans moilliez les piez. Asses tost apres le peuple disrael prist la cite de jherico qui estoit une des plus fors cites de tout le pays. Et pleut ainsi a noustresei gneur. Car tout ainsi comme ceulx dis rael vouldrent assaillir. les trompet tes et busines commancerent a son ner alassault les murs de la cite cheirent et fut la cite prise. En celle cite de jherico avoit une femme. comme laquelle avoit celez et gardez les messaiges que josue avoit envoi ez pour considerez la disposicion de la cite. et avoit nom raab ceste fem me. Et pour le bien quelle avoit fait a ung des filz disrael nomme psalmon. la prist afemme. Et pour diviser qui fut psalmom. verite est que de judas le patriarche qui fut filz jacob le patriarche descendit Esron. esron engendra aram. Aram engendra aminadab. Aminadab engendra nason. Nason engendra salmon. Salmon engendra boos en celle femme de jherico nommee raab. Boos engendra obeth de ruth. Obeth de ruth engendra moab. moab engen dra Jesse. Jesse. engendra david. mais de ce ne dirons plus ores et retourne rons a noustre matiere premiere. les enffans disrael prindrent une aultre cite quant ilz orent prinse jherico. les gabaons oirent dire que josue le preux et le peuple disrael avo ient prinses deux citez. Et que du com mandement de dieu ilz nespairgno ient nulz de ceulx qui demouroient en la terre de promission. Ilz advise rent malicieusement comment ilz pourroient estre aliez et joinctz avecquez le peuple disrael. Et pource envoye rent messaiges ainsi comme silz venis sent de moult loing. pourtoient bou tailles et gros souliers careles. Et vindrent a Josue et aupeuple disrael et dirent nous venons dune terre loingtaine qui est hors de la terre a vous promise. les gens qui a vous nous envoient se offrent a estre vos serviteurs et vous prient que nous faissions ensamble amictie et pac cion. A ces motz ceulx disrael crurent tost et nen demanderent rien a noustreseigneur. et leur promidrent a garder amour et loyaulte. mais troys jours apres ilz sceurent quilz estoient deceuz. Si demanderent aux gabaons pour quoy il avoit ce fait. Et les gabaons dirent nous vous avons moult doubtes et pource avons pourveu par conseil anoustre vie. Et pource les filz disrael ne les destruirent mie pour le serment qui leur avoient faict. Et furent les gabaons leurs serviteurs. Comment Josue le preux desconfit v roys en bataille et les fist pendre. et conquist leurs royaulmes. Or advint que cincq roys assemblerent leur pouoir de gens et vindrent assaillir ceulx de gabaon pource quilz cestoient ren duz a josue et au peuple disrael. Quant le preux josue le sot ceste chose il prist ses gens et vint secourir et aider a ce ulx de gabaon et se combatit josue a cinq roys qui moult estoient bons conbateurs et puissans et avoient grans ostz et moult de gens. Toute jour dura la bataille et quant josue vit que la nuit aproucha si doubta que par nuyt Iceulx roys ne luy es chappassent. Si prya josue adieu tout puissant que le souleil ne se meust jusques atant quil eust parfaicte victoire de ses cinq roys. Si se tint le souleil en celuy point toute la nuyt et ainsi cestuy jour dura toute la nuyt et pource dura deux jours. et ot Josue parfaicte victoire Et ne fut onc ques puis si grant jour. les. cincq roys se mucierent en une caverne. en terre. et Josue fist estoupper icelle et garder jusques atant quil ot per secutez et occis tous ses ennemis puis fist tirer hors de la caverne tous les cinq roys et les fist tous pendre agi bez Jusques au vespre qui les fist des pendre pour honeur de ce quilz estoient roys Comment josue occist xxiiii roys. qui avoient cinq cens mil hommes en leur compaignie Apres celle noble victoire que noustreseigneur donna a josue et au peuple disrael. xxiiii moult puissans roys. assem blerent ensemble tous leurs pouo irs pour combatre josue le noble et preux. Et avoient iiic mille hommes armes tous apie et iic mil de cheval et avoient bien entencion de destrui re le bon chevalier noustreseigneur. Jo sue et tous les enffans disrael. Jo sue requist humblement noustreseigneur en qui estoit sa seulle fiance et esperan ce. noustreseigneur dist ajosue. ne te doub te point car je les te bailleray demain tous et eulx et leurs chevaulx. lende main se assemblerent josue et les siens contre les xxiiii roys qui furent tant que apoine les pouoit on nombrer. mais le bon chevalier josue et les enf fans disrael desconfirent et occirent tous leurs ennemis et nen eschappa que bien pou qui se misdrent agarant en chasteaux. Et pource est belle exem ple atous princes et chevaliers qui se combatent aleurs ennemis sans pran dre laide et confort de dieu qui tant peut. Car oncques prouesse digne de memoire ne fut menee afin que par preudomme. Et noustreseigneur se mon stra moult aimable et debonnaire a josue et aux enffans disrael aqui il donna si belles victoires et si merveil leuses. Josue apres ces belles victoires gasta et prist tout le pais et les xxiiii roys furent tous pris. Et les fist Jo sue tous pendre agybectz. Et ainsi conquirent Josue et les enffans disrael xxx roys et xxx royaumes. Et illec ha biterent et prindrent les despouilles de plusieurs autres royaumes et con trees. et occirent le peuple qui yhabi toit. Et josue leur divisa tout le pays quilz avoient conquis avant quil mourust. Moult fut vaillant et renomme le noble chevalier josue. Et fut nomme preux et est le premier des neuf preux. qui sont josue. hec tor de troye. david. alixandre. Judas. macabeux. Julius cesar. Artus. Charlemaigne. et godefroy de bilon. Tant comme le preux josue vesquit il fut obeissant anoustreseigneur. Si fut grant et puissant par la grace de dieu et gouverna le peuple disrael de par noustreseigneur. Et conquist pour icelluy peuple mainctes seigneuries Josue vesquit. c dix ans. et puis tres passa quant il pleut anoustreseigneur des juges qui gouvernerent le peuple disrael apres josue jusques a jait qui en fut juge Apres la mort de josue. Othomel qui estoit descendu de juda le patriarche fut Juge des enffans disrael lesquelz navoient roy que noustreseigneur qui estoit leur roy et leur dieu. Otho mel regna juge diceluy peuple par xl ans. Apres othomel fut juge sau gar. lequel saugar tua dun choc dune charue. vic philistiens qui guerroient le peuple disrael. Apres saugar une femme qui avoit nom delbore deslivra le peuple disrael de la servitute du roy dazodaro? qui moult grevoit et oppressoit celuy peuple. A pres la mort delbore gedeon qui appel le geroboal fut juge disrael et deffen dit le peuple et tua de ceulx de male et de madiam et en desconfit cm en une nuit par lange que dieu luy envoya. Et ne furent que iiicl personnes avecques gedeon. car il renvoya tous les aultres pource quil avoient paour. Et voust dieu quil feust ainsi fait par pou de gens pour estre plus merveilleusement fait affin quil eussent grant fian ce en luy. Car il est tout puissant de faire par ung seul homme occire tout le monde. Dedalus fut lors en lisle de crete qui fist la maison de renommee. dont nous parlerons cy apres. Apres gedeon abymeleth ung filz quil avoit de sa concubi ne fut juge disrael. Et tua cestuy abymeleth. lx freres quil avoit tous de loyal mariage. et fut juge par force et violance. mais il ne regna que troys ans. que ceulx mesmes quilz lavoient mis en auctorite se rebellerent contre luy. Et ainsi comme il assailloit une cite et il fut dessoubz la porte une femme qui en hault estoit laissa cheoir une piesse de boys sur luy et le tua. Apres abymeleth fut juge chola. et apres chola. fut juge Jayt. mais si nous taisons a parles des juges et des enf fans disrael pour parler des merve illeuses adventures qui advindrent au temps dicelluy Jayt en grece et apres parlerons comment lacite de troye fut destruicte et des grans mer veilles qui furent en ce temps.

HErcule fut lors en surie qui fut moult puissant chevalier et fut duc dune con tree de grece. il estoit de si grant force de corps quil ne croi gnoit rien chose mortelle et en son temps fist de moult grans prouesses et faiz dignes de memoire. Il avoit en grece gens appelles santaures qui estoient ce disoit on demy homme. et demy cheval. mais aucuns dient que cestoit abusion qui se faisoit par art de diable. et que cestoient hommes acheval. qui ainsi anchantoient le monde gastoient et destruissoient tout le pais de grece et occioient moult de gens. Hercules qui estoit moult bon chevalier et qui amoit droit et raison sen ala contre ses santaures et tantost fist qui les occist tous. par sa prouesse. Il occist ung moult grant lyon qui avoit occis maintes gens parmy grece et fist de sa pel her cules ung fort escu qui porta en main tes batailles I occist et chassa grans oyseaulx qui gastoient le pais et oc cioient les gens. Il occist ung cruel tirant appelle bucerin qui sacrifioit ses hostes a ses dieux. Il occist ung moult merveilleux dragon qui gastoit icel luy pais et devoroit les bestes et les creatures. Il avoit en grece un moult grant Jayant nomme dyogenes qui aprist ases chevaulx a manger char humaine et fist son demeure sur un grant chemin et les paissans quil pouoit prendre faisoit menger ases chevaulx. Quand hercules le sceut il luy despleut moult de si grant cru aulte. Et vint a dyogenes. grant ba taille et cruelle fut entreulx deux et apres a moult grant poine et travail hercules loccist et le fist menger a ses chevaulx mesmes aux quelz ilz avoit appris celle cruaulte et tyran nye. En grece avoit ung serpent grant et horrible qui avoit troys te stes et degastoit tout le pays. hercules loccist agrant travail et par grant prouesse. Atalon ung grant Jayant estoit lors qui scavoit tour lart ma gicque. et scavoit moult deluite? que on faisoit lors en celle terre celuy atha lon fut dit filz de la terre. pource que quant il estoit gecte en luyctant sa force luy croissoit. et se levoit plus ri goureusement et assailloit son enne my. hercules se combatit moult a luy pource que ce jayant luy voult tollir sa mie. A hercules donna ce jay ant tant de traveil et de poine. car par son art magicque quant il sentoit quil estoit blecie il se garis soit incontinent. Autre foys se mu oit en beste cruelle et faisoit ahercu les moult de mal. A la fin hercules qui ne doubtoit chose mortelle loccist. ung autre Jayant fort et merveilleux qui cachus avoit nom que tous roys et princes doubtoient pour sa grant puissance et cruaulte se combatit a hercules. agrant peril et agrant tra vail hercules loccist. moult est hercu les digne de memoire. Car en son temps tous faiz entreprist. et acheva contre les ennemis de verite quil pot scavoir qui grevoient autruy atort et qui empeschoient le bien commun. hercules fist les tournoiemens que lon appel loit les jeux olimpiades et comptoit on les ans diceulx jeux ainsi que nous faisons apresent les ans de lincarna cion noustreseigneur. hercules fut moult vaillant en armes et fut appelles victorieulx pour les fais qui mena affin.de theseus le duc dathenes et du roy mynos de crete et de la royne pacife et de minatorus et de la maison dedalus. Theseus estoit lors duc dathe nes une noble cite de grece qui moult fist de faiz darmes en son temps et fut moult vaillant cheva lier et fut compaignon darmes a hercules. Ce theseus fut filz egeus le roy dathenes et demophon sa femme Theseus fut en laide des grectz contre les troyans. Et aussi theseus ravit helene dix ans avant que paris le filz du roy de troye la ravist. mais elle fut recousse athesus. par castor et paulus. qui estoient freres de helene Il avint ou temps de thesus que le roy minos. roy de crecte avoit envoye en la cite dathenes. Androgeus ung sien filz pour estre aux escolles a athe nes. ou pour lors avoit grant estude de clers. et par envie de ce que andro geus le filz du roy de crecte apprenoit si bien quil surmontoit tous autres les actemens par envie loccirent. le roy minos fut tant doulant de la mort de son filz quil ne fut oncques si courroucie. Si assembla de gens tant comme il pot finer. et corut sus moult asprement aux actheniens moult grans guerres en ensuivirent Et tant fist le roy minos quil subju ga en telle maniere les actheniens que pour saulver eulx et leur cite. Ilz traicterent que chescun an jusques a certain temps il leur convenoit en voier ung noble homme dathenes qui estoit esleu par sort. es prisons du roy minos et estoit celuy aqui le sort che oit mis en une tour que on distoit la maison dedalus. ou il avoit lieus ung monstre qui estoit demy homme et demy tor qui tantost devoroit ce luy qui la estoit mis. Et pource que vous saiches dont cestuy moustre vint Verite fut que la royne de crecte mere du roy minos. la quelle estoit nommee passife. fut une femme moult luxuri euse. Si estoit une foiz en ung sien manoir ou elle regardoit ung toure au avecques plusieurs vaches et vit que ce toureau ne faisoit conte de toutes ses vaches excepte dune laquel le il suivoit tousjours. Ceste royne passise fut envieuse de ce tor et se mist en toutes les manieres quelle peut que le torel la vouleist saillir et len ferma en une estable. mais le tor ne fesoit compte. Elle se descouvrit a aucune de ses femmes de son secret qui ne luy sceurent donner conseil. excep te qui lui dirent que illec pres de mouroit ung homme appelle dedalus. qui estoit pouvre. mais il estoit mo ult grant enchanteur et soubtil. en moult de choses et qui luy donroit bien conseil de ceste chose. la royne manda dedalus et luy promist grans dons et qui luy fist acomplir sa mau vaise entencion. le pouvre homme fut convoiteur de gaigner et luy dist quelle fist escorcher celle vache que le tor suivoit et fist par sa subtilite ung simulacre de boys en guise de vache. qui estoit creux et fist ce simulacre couvrir de la pel de celle vache qui estoit en sa challeur et se bouta passife dedens et mist sa na ture ou lieu de celle de la vache et lors fut deslie le tor qui avoit este garde longuement enferme. lequel si tost quil vit le simulacre cuida que ce fust la vache quil chassoit tousjours et vint et saillit sus et emprignit passife dun monstre duquel elle enf fanta qui fut moitie tor et moitie homme et fut terrible beste. le roy minos quant il sceut lorriblete de ce fait fut moult doulant de la chose et pour ce que scavoit este par le conseil deda lus il fist faire ace dedalus ceste mer veilleuse maison en la quelle on en troit bien. mais a poine en savoit on saillir. Et la encloit se monstre qui estoit appelle minos taurus et y fut jusques a ce que tezus fut la envoye par ceulx dathenes pource que le fort cheit sur lui. Le roy minos avoit une fille nommee adrienne. la quelle ot grant pitie de thesus pour lamour de sa grant beaulte. prouesse et renom mee. Si donna tel conseil a thesus et le garnit de si bonnes armes que telles armes le garderent de ce monstre et eschappa de la maison dedalus. le roy minos si comme aucuns dient enfer ma dedans une haulte tour Icelluy dedalus et son filz mais dedalus qui moult scavoit dar et danchanteries fist elles de plumes et les mist sur soy et son filz et senvolerent que onc ques puis ne sceut qui devindrent du roys layus de thebes qui fut occis de son filz. et de la destruction de la riche cite de thebes EN ce temps que furent the seus et hercules. estoit layus. roy de thebes. et layus. avoit espousee une dame nommee jocasta et demouroit en la grant cite de thebes. la royne joca sta fut grosse dun enffant qui fut nom me edippus den vienos? dirent au roy layus que lenffant dont la royne estoit grosse. tueroit son pere et espouse roit sa mere de laquelle il avroit deux filz par quoy le royaume de thebes se roit destruit et la noble cite. le roy la yus ot grant paou de ceste chose. et quant la royne fut acouchee elle ot ung beau filz. le roy layus fist pran dre ce filz par ung sien sergent et luy fist porter en ung boys et luy comman da qui loccist. le varlet qui portoit celuy enffant ou boys vit lenffant moult bel si en ot grant pitie et pour ce ne lendura atuer. mais il luy per sa les piez et le pendit par les piez a ung arbre la teste dessoubz Et dist le varlet au roy layus quil estoit mort. Avint que ung noble homme destrange contree passa par la qui trouva ainsi lenffant pendu si en ot grant pitie et le fist prendre et le fist guerir de ses plaies et nourrir moult honnorablement. Il creut et devint grant tant quil fut cheva lier moult vaillant en armes et fut sodoyer dun roy qui avoit guer re au roy layus son pere. Ung jour ot une bataille ou estoit le roy layus de thebes et ce roy qui luy feroit guer re qui avoit avec luy cestuy cheva lier qui estoit appelle dyppus filz du roy layus. Et en celle bataille advint que le roy layus fut occis de la propre main de son filz edyppus et furent les thebeyens desconfiz. Apres la mort du roy layus ceulx de thebes furent moult contrains de leurs ennemis et par la neccessite ilz appellerent e dyppus et firent tant quil espousa la royne jocasta de thebes affin quil feust leur deffendeur. ainsi edyppus espousa sa mere. en laquelle il engen dra deux enffans ethiodes et polimi tes. Si advint une foy que le roy edyppus se baignoit avec la royne Jocasta qui estoit sa mere et sa femme Si vit la royne les cicatrices des playes de piez dont elle sesmerveilla moult. Car elle scavoit bien que le varlet qui lavoit porte au boys luy avoit percie les piez et lavoit pendu et ne lavoit mie tue. Si comme ce varlet luy avoit dit de puys la mort layus. Pour quoy la royne pria moult le roy edyppus qui luy dist de son estat et de son lignaige. Car oncques nen avoit rien sceu. Edyppus fut tout honteux et luy dist quelle le laissast en paix. mais tant lennuya quil luy dist quil ne scavoit dont il estoit. mais bien avoit oy dire quil avoit este trouve pendu par les piez a ung arbre. Quant la royne Jocasta oyt ce elle fut moult esbahie et prist a faire grant dueil. Et finablement elle dist au roy edyppus comment il avoit tue son pere. et quelle estoit sa mere dont le roy edyppus ot telle douleur au cueur quil dist que jamais ne debvoit joye avoir en ce monde. et tantost se creva les yeulx de sa propre main et sen ala en exil. Comment les deux filz du roy de thebes occirent lun lautre Les deux filz du roy edyppus ethiocles et poli mites quil avoit euz de sa mere jo casta ne pouoient apres la mort de leur pere accorder qui seroit roy. Si fut accorde entreulx qui regneroient tous deux. lung ung an. et lautre. lautre. mais pource que ethiocles estoit laine il regna le premier an. et sen partit polimites. Ce polimites avoit espousee la fille du roy dargie qui avoit nom argina. Et avoit polimites ung si en compaignon nom me thideus filz oneus qui avoit es pouse deiphile une autre fille de ce roy dargie. et ainsi estoient leur fem mes seurs moult nobles dames. Quant vint en la fin de lan que ethiocles eut regne polimites envoy a thideus son compaignon devers son frere. luy dire qui le laissast regner si comme promis estoit. De ce que requist thydeus ne voult riens faire ethyo cles. et se thydeus neust este si preux et si saige. ceulx de thebes leussent oc cis. Si advint que polimites et thi deus assemblerent grans ostz et vin drent devant thebes. ethiocles et ceux de thebes vindrent contre eulx a ba tailler la quelle bataille fut grant et cruelle. et illec moururent les deux freres et thideus aussi. grant occision yfut. mais toutesvoyes le champ demoura a ceulx de thebes. Comment theseus destruisit thebes et rasa la cite. Apres ceste doloreuse batail le ou il mourut tant de nobles hommes. Argina et deiphile les femmes polimites et thideus qui furent occis en ceste bataille et au tres nobles dames qui avoient leu rs maris occis. demanderent aceulx de thebes les corps de leurs maris pour les sepulturer selon leur usaige. mais oncques pour priere ceulx de thebes ne le vouldrent souffrir pour quoy les deux dames furent si cour rouciees et orent tel despit quelles assemblerent grant multitude de femmes avecques quantite de hommes pour courir sus aceulx de thebes. Ces deux dames argina et deiphile alerent atheseus le duc dathenes luy prier quil leur vousist aider a abatre le gra nt orgueil de ceulx de thebes. Et these us qui vit lorgueil et oultraige des thabaiens et qui ot pitie des nobles dames a qui ceulx de thebes reffusoient les corps de leurs nobles maris occis assembla grans gens et alla avec les dames devant. Ceulx de thebes se combatirent a eulx. mais par la prouesse de theseus et le haul courai ge de ces nobles dames ceulx de thebes furent desconfiz et moult en y ot de occis et tant que apres celle bataille la cite de thebes fut assigee. prise. destr uicte. et arse. et dedans le peuple oc cis et destruict et mis en chermoison

Comment le roy peleus conseilla a jason son nepveu daler conquerre la toison dor. EN une des contrees de grece avoit ung roy appelle pelleus Ce roy avoit ung nepveu nomme jason qui fut filz du roy eron frere dicelluy pelleus. Jason estoit moult vaillant et renomme chevalier partout le mon de. des le temps quil estoit demeure orphelin. Son oncle le roy peleus avoit eu le gouvernement de luy et de sa ter re. Et pource que peleus vit son nepveu Jason monter en si grant auctorite. Il ot doubte en son cueur que Jason par rapport daucuns envieulx vousist avoit compte de son gouvernement. et que en hayne Jason le prist. par quoy iceluy luy ostat sa propre terre. Ceste chose pensa peleus secretement et con ceut en soy mortelle hayne contre son nepveu. Et se pensa peleus dun grant malice. Et dist asoy mesmes qui lamonnesteroit daller en aucun perilleux voaygeinversion présente dans le ms ou il pourroit demo rer. et estre pery car aultrement il navoit nul pouoir de soy asseurer de luy. Or estoit lors renommee en grece que en une ylle de mer moult loing taine nommee colcos avoit une avan ture dun mouton de merveilleuse haulteur qui portoit sur luy une toyson dor. et le voyage de son avantu re pour avoir icelle toyson dor estoit moult honnorable pour les avan tureusses prouesses quil convenoit a acomplir Icelluy voyage. Ou quel pluseurs chevaliers de pluseurs con trees yavoient failly. et yavoient estes periz et mors le roy peleus assem bla tous les grans seigneurs de gre ce et des contrees denviron et tint une moult solempnelle feste qui dura bien viii jours. Peleus appela Jason son nepveu en la presance des plus grans seigneurs qui esto ient en lassemblee et luy monstra moult grant semblant damour et luy dist par moult belles et amia bles parolles. montresdoulx nepveu sur toutes choses je desire ton hon neur et ton bien. Et pource que tu es si renomme de grant prouesse je ne scay chevalier vivant dont il soit au jourduy renommee de plus de bien ne de vaillance. Si au plaisir de nos dieux une si noble prouesse pouoies achever comme de conquester la toyson dor dont tant est grant re nommee tu seroyes le plus honnora ble chevalier que len sceust en nul le terre. et en seroit tout noustre li gnage exaulce et honnoure a tous jours

Comment jason et hercules partirent de grece et entrerent en mer et arriverent au port de frige. Moult pleurent ses parolles a jason si comme jeunes gens ont de costume deulx delictes en leurs faiz si en parla incontinant a hercules qui la estoit avecques plusieurs princes et chevaliers et tantost fist veu au dieux que celle aventure y roit achever. Et ce veu fist legiere ment sans aucun conseil ne advis comme font plusieurs foulz qui font promesses desordonnees sans avoir esgart aquelle fin la chose peult tourner. Peleus en fut moult joyeulx et fist moult de nefz appre ster et les garnyr de toutes ad ce nec cessaires en esperance que en ce voya ge jason deust mourir. Jason et moult de nobles hommes de grece en sa com paignie se partirent et entrerent en mer. et mena avec luy le victorieux hercules. Aucuns que ce fut le pre mier homme qui oncques entra en mer a nave? que jason. Tant nagerent quilz vindrent ariver a ung port de la terre de frige ou quel pays siet la grant cite de troye la grant qui en cores nestoit mie si grant ne si puis sant quelle fut encores de puys. le roy de troye hayoit les grectz pour la guer re qui jadis avoit este entre danaon et troux le de troye. dont guanime des fut occis. Tantoust quilz furent arrives ceulx du pays qui nestoient mie coustumiers de veoir gens arri ver allerent incontinent noncer au roy de troye qui estoit appelle laome don que gens armes estoient arrivez en sa terre. Et pource le roy si en voya vers eulx et leur manda quilz se partissent de sa terre ou il les enfe roit partir a grant deshonneur. et le messaige du roy laomedon vint et leur dist ce que son seigneur leur man doit. Et leur dist de bien rudes parol les et rioteuses et plus leur dist que commande ne luy estoit. Et pource que jason vit bien non obstant quil eust grant compaigne que le plus beau nen seroit pas a luy si prenoit debat au roy de troye en son pays. dist au messaigier. Sire messaigier vous nestes pas gracieulx. et se vostre roy feust arrive en grece. nous luy eussions faict tout honneur. et il nous vee son pays. dont il faict que mal courtoys. Et adonc hercules qui moult avoit le cueur gros de ire et de mal tallant dist au messai ge dictes a vostre roy que une aultre foiz vueille ou non nous y sejour nerons tant comme il nous plaira. moult furent mal courtoys et mal avisez le roy laomedon et son mes saigier. Et pource est exemple atous que courtoisie nest nul temps per due. et villennie et oultraige ne furent oncques de saison afaire. et grant peril est davoir oultrageux messaigier et felon portier. Et ces choses apparurent depuis clerement par les grans maulx qui en vin drent. car ce fut la racine et la pre miere cause parquoy troye la grant fut destruicte.

Comment jason. herucles et leur compaignie arriverent en lisle de colcos et comment le roy les receut. Au port de frige se par tirent les grectz moult dolans en espicial jason et her cules. Et moult avoient grant desir deux en venger en temps et en lieu. Tant nagerent par mer par journees et grans poi nes et perilz quilz arriverent en la terre du roy. Oecte en lisle de colcos. qui estoit la plus prouchaine isle des lieux habitables de lisle ou estoit la toison dor. Ce roy oecte ne leur fist mye comme fist le roy de troye. Car quant il oyt dire que si nobles gens estoient descenduz en sa terre il vint au devant abelle compaignie il les honnora et conjouy et leur offrit soy et son pays. et leur demanda pour quelle besongne ilz estoient la venuz. Lors jason luy compta la cause et que ce estoit pour avoir la toyson dor. lors le roy qui ja de manieres de gens dautres contrees yavoit veu venir mains bons chevaliers pour la toyson dor cuider conquester qui tous y estoient perilz et mors. dist jason beau sire sil vous plaist deportes vous de ceste chouse. car cest une meveilleu se et perilleuse besongne et ja y ont este mains bons chevaliers periz. Adonc jason respondit au roy moult courtoisement sire sil plaist a nos dieux je feray mon pouair dachever ce pour quoy je suis cy venu et mi eulx aymeroye mourir que men retourner sans en faire mon pouoir.

Comment mdee fille du roy oecte fut moult amoureuse de jason. CE roy oecte avoit une fille appellee medee plaine de grant beaulte et de sagesse selon la loy paienne quelle tenoit Quand elle vit jason qui estoit jeu ne et beau jouvencel en toutes gui ses tantoust fut esprise et embrasee de son amour jason et elle sentrefi rent grant feste. car on dit commu nement que chescun quiert son sem blable. moult desirent aparler pri vement lun alautre Et comme ainsin quon a coustume de faire jeux esbatemens et festes acours de princes jason et ses compaignons furent festoiez en grant joye et tant que jason et medee parlerent ensem ble. et moult pleurent lun alautre. et tant que jason sacoincta de medee et dist medee a jason. Sire fist elle bien ay entendu que vous estes cy venu en ce pais pour la toyson dor conquester. mais grant faict avez empris. Car ce tous ceulx du mon de estoient assemblez ne acompli roient pas par leur force ce que avez empris. et pource vous lo et prie que de ce vous plaise asouffrir. Car moult grant dommaige seroit atou te chevallerie dont vous estes tant renomme se yperissiez comme jadiz ont faict plusieurs bons chevaliers et vaillans qui ysont mors et pe rilz. Et moult dautres parolles dist medee a jason. pour le cuider des mouvoir de ceste emprise. mais jason luy respondit et dist matresbelle damoiselle je vous pry que ne mes maiez de rien. Car je ne suis point cy venu pour men retourner comme esperdu et lasche. mieulx vieulx mourir en la poine comme ont fait les aultres vaillans chevaliers que men retourner comme failly. Car jamais honneur je navroye se je ne feroye mon pouoir si le feray soit mon bien ou mon mal lors medee qui moult amoit jason com menca a souspirer. et rougir. et luy dist. certes jason amis je vous ay ja dit que par force nen pouez achief venir. mais jay moult grant pitie de vous. Si vous dy que si jestoye seure de vous que me preissiez a espou se et que jamais ne me guerpissiez et que en vostre terre menmenissiez quant y retournerez et que me portissiez bonne foy et loyaulte a tousjours tant que viverez je trouveroye engin et maniere que a laide de nos dieux ceste chose parferiez sans mort et sans nul meshaing de vostre corps. Et vous dy que sans moy nen pouez a chief venir. Car je scay dingromance et dart que jay apris des mon enffance que quant je veil tout puis faire. Adonc jason quant il oyt medee qui si parler le cueur luy esjouist de ce que ainsi lasseuroit de luy aider a son em prise qui estoit si doubteuse. Si souf frit de luy jurer sur tous les dieux de la loy luy tenir foy. amour. et loyaul te. et la prandre aespouse et la faire da me et royne de toute sa terre. dont me dee fut moult joyeuse et luy dist com ment la nuit que le roy son pere seroit couche il viendroit a elle en sa cham bre. Quant vint la nuit que le roy son pere fut couche. medee envoya querir jason par une sienne femme qui estoit sa privee. Et jason yala celee ment. et quant il se trouva en la chambre medee et jason moult grant joye sentrefirent comme ceulx qui esto ient enflammez de lamour lun de lautre. lors medee a aporte devant jason ung ymage de jupiter son dieu. et luy fist jurer de promectre sur lyma ge les promesses que ja par avant luy avoit faictes et la promist tenir pour sa fame toute sa vie. mais depuis Il sen parjura faulcement si peut estre qui luy en mesavint. puis sen ale rent coucher ensemble par moult grant soulas passerent la nuyt jus ques alendemain que jason se leva avant que le roy fust levez. Et me dee trahit dun escrain quelle avoit une figure faicte par art. et enchan tement quelle bailla a jason et luy dist que tant quil avra cela sur luy il ne craindroit chose quil peust veoir puis luy bailla une boiste donguement dont elle luy dist quil se oignist quant il en avroit besoing. et riens ne le pou roit nuire ne grever. et luy bailla ung annel en son doy ou il avoit une pier re. et luy dist que tant comme illa por teroit nul enchantement ne luy nuyroit ne feu. ne venin. ne luy feroit ja encombrier. ne ja ne periroit par eaue et luy enseigna que quant il vouldroit il se feroit invisible tant comme il tiendroit celle pierre en son poing. Et tout entierement luy en seigna la maniere comment il pourroit gaigner la toyson. mais quil fist bien ce quelle luy avoit dit. Et luy dist que des ce quil avroit la toyson sans par tir de la place quil fist sacrifice a son dieu jupiter et aux aultres dieux denf fer et moult daultres sors et enchan temens luy bailla et enseigna. Quant vint le matin que le roy et hercules et les aultres compaignons furent levez jason soy appareilla de toutes ses chouses pour aler ala mer veille. Ses compaignons luy con seillerent tous quil se souffrist dy a ler. et quil creust le conseil que le roy luy avoit fait. mais a jason nen chal loit. De la cite se partirent jason. et hercules. et ses compaignons le con voierent jusques au rivaige de la mer jason se arma de tout son harnoys. et print congie de ses compaignons et moult plourerent au de partir. puis entra en une nef tout seul sans ma rinier et se mist anager pour passer ung bras de mer qui aloit en lisle. medee le regardoit des fenestrez dune tour qui moult le pleuroit et plai gnoit pour doubte qui ne luy me savint daucune chose et moult de siroit sa revenue.

Comment jason ala en lisle et conquist la toyson dor par le conseil de medee Tant fist jason quil vint en lisle arriver et y entra et tant ala quil vit le mou ton qui portoit la toyson dor et vit moult de merveil les. Car il luy estoit advis que toute lisle enfambloit de feu. Si a faict tout a son pouoir ce que medee luy avoit enseigne. car il vint a luy ung serpent merveilleux sif flant et tirant ung grant esguil lon et gectant feu par la geulle. jason se combatit au serpent moult longuement et luy gecta la poul dre que medee luy avoit baille. et si bien fist qui luy coppa la te ste puis vint jason au mouton et trouva deux chevaliers qui bapto ient de fleaux de fer. et jason gecta sur eulx la dicte pouldre. et incon tinent cesserent. et prist la toyson dor. Adonc rendit graces aux dieux. et fist sacrifice puis revint asa nef et entra dedans et revint dont il estoit partis medee vit jason venir qui tousjours estoit aux fenestres de la tour dont elle ot moult grant et aussi eurent tous les compaig gnnons jason qui receurent leur seigneur agrant joye quant il fut aterre venu sain et haitie. moult regarderent voulentiers toute la gent du pays jason pour la merveil le quil avoit faicte de sa conqueste le roy. Oecte luy fist moult grant honneur et le mena au palais de sa cite et moult le conjoignit? et honnore et tous les siens tant com me ilz furent en sa terre. Et sur tous en est medee lyee et joyeuse. moult se devisent elle et jason par grant leesse. Tant que vint au departe ment que jason fist. medee mena avecquez luy. Et dient aucuns que le roy ne scavoit riens que medee sen deust aler avec jason. Et desroba elle et jason les tresors de son pere. pour quoy le roy ot si grant ire quant il sceut le partement quil sarma luy et sagent pour aler a pres jason qui en menoit medee sa fille et ses tresors. Et racontent aucunes escriptures que medee avoit ung sien petit frere quelle amenoit avecques luy. Et quant elle le sceut que le roy son pere la suivoit elle conseilla a jason quil desmenbrast son frere et le laissast en my les champs affin que quant le roy oecte vendroit ou chemin et il trouveroit son filz octisLe mot est occis, mais le ms indique clairement un t il seroit si dollant quil se arresteroit sur luy. et ce pendant jason et les siens gai gneroient la mer et se sauveroient ou navire. ceste grant cruaulte comme dient aucuns fist et con seilla medee.

Comment jason medee et leur com paignie en grece arriverent. En grece arriverent jason et hercules. au port dont ilz fu rent partis et a grant joye furent receuz. et moult en receut jason grant honneur de tous ceulx de grece et de ses amis. le roy peleus son oncle le honnoura moult et ne moustra oncques semblant destre doulant de sa venue. moult fut medee honnoree de tous. Ung pou apres la venue de jason se com plaignirent jason et hercules. et les aultres chevaliers du grant oultraige que leur ot fait le roy laomedon de troye. et moult se penerent de querir et pourchasser tant amont que aval que les plus grans et plus puissans de grece leur promidrent aider a eux venger des troyans. Hercules ala aperse ou estoient castor et paulus deux riches princes qui estoient fre res de la dame helene femme du roy menelaus Puis ala hercules a salemine devers le roy thelamon. ung des plus vaillans et puissans roys de grece. Puis vint hercules asiche ou demouroit peleus le roy oncle de jason. puis ala devers ne stor ung prince moult ancien et atous pria humblement quilz luy vousissent aider ale venger des troyans. lesquelz luy promirent et jurerent quilz yroient atroye. et destruiroient le roy laomedon sa cite et son pais mectroient en exil.22 lignes vierges avant la rubrique au bas de la colonne ; pas une illustration manquante Comment les grecz arriverent atroye et comment elle fut prise

3 lignes vierges GRans navires ap pareillerent ces prin ces et entrerent en mer. et tant nage rent eulx et leurs gens quilz ariverent au port de frige. Et quant ilz furent arrivez Ilz orent conseil du roy peleus et de hercules. que le roy thelamon et hercules atout partie de leurs gens se partiroient de la navire. et sen yroient embucher pres de troye et les aultres demeureroient en la navire En troys parties se mirent ceulx de la navire. Une de leus compaignies baillerent acastor. et apaulus son frere lau tre partie et latierce au roy nector. ne demeura gueres que les gens du pais rapporterent au roy laoume don que gens estranges estoient de scenduz en sa terre. Si se arma ha stivement luy et ses gens et man da de toues pars gens pour resister contre les grects. Quant les troy ans furent assembles ilz saillirent de la cite agrant effort. le roy nestor qui avoit la premiere bataille de ceulx qui estoient demourez sur le port encontra premier les troy ans. moult fut cruelle la batail le alencommencier. Car les grectz en orent du piz jusques ace que ca stor et paulus vindrent sur eulx. moult yot grant brisis de lances. et de guisarmes. et grant frassis de heaulmes. et haubers et descuz. Car chascun en droit soy mectoit peine agrever son ennemy. la yot maint homme trebuche et du cheval des selle. bien apoint vindrent castor et paulus pour le roy nector. car moult yperdirent gregoys. mais depuis leur venue moult perdirent troyans Et sen apperceut bien le roy laome don aqui mal en fist. et fist serrer ses gens a une part. le roy nector mist lors grant poine asoy venger de la perte que troyans luy ont fai cte au commancement. si brocha son cheval contre le roy laomedon et tant fist quil abatit de son che val entre ses gens Mais le roy laomedon fut tantoust secouru et agrant poine remonte par la prouesse dun sien chevalier nomme cedar. lequel chevalier abatit le roy nector. Lors vint castor ala re scouce de nector faisant merveilles darmes et abbatit ung chevalier nomme segurande moult noble troyan cousin de cedar. Quant ce dar vit segurande son cousin il fist par la prouesse quil porta jus castor moult asprement et luy osta son cheval. moult yot de chevaliers et gens mors dune part et dautre. et moult de sang humain espandu. Castor fut pris des troyans et rete nu. mais polus son frere et ses gens firent tant quil secoururent. mais yot ung chaple moult mortel. La estoit du coste des troyans ung jeune chevalier filz du roy de car taige et nepveu du roy laomedon de par sa seur qui avoit nom elcho nachin. polus loccist en cel estour dont troyans furent moult dolans et maris et moult en pesa au roy laomedon. son oncle quant il vit mort gesir aterre. moult se penerent troyans de leur honte venger. et tant firent par leur prouesse quil mis drent en chasse tous les grectz les quelz fuioient en la navire quant ung chevalier nomme daires qui estoit parent au roy de troye vint au roy laomedon. si luy dist sire que faiz aquoy penses tu pense de toy retrayre. car tu es trahy. Car les grectz sont plus de cent mille entre toy et la cite. et ont la cite prin se par trayson. moult fut espouente le roy laomedon quant il oyt telz nouvelles ne scet que dire ne que faire. ung gresle afaict sonner pour retourner tous ses gens et assem bler environ luy. mais hercules. et thelamon. et peleus et leurs gens les enclouirent de toutes pars. Quant laomedon se vit ainsi en trepris ne se monstre point esbahy et fiert en ses ennemis. mais pou luy valut car entrepris est et de vant et derriere Hercules fist en celle bataille si mortel chaple que apoine pourroit estre creu sa grant force et prouesse. et moult occist de troyans. et tant ala hercules ser chant eza? et la. quil encontra le roy laomedon et luy donna tel coup de lespee. qui luy fist la teste voller dont troyans furent moult esperduz quant il virent mort leur seigneur et sapparpillerent eza et la. chescum cuidans soy sau ver. mais certes pou en eschappa.

Comment la cite de troye fut destruic te et le roy occis. VErs la cite de troye sen tournerent les grectz et entrerent dedans y gueres trouver de contre dit. Car toute la fleur des hommes de troye furent la occis. les femmes et enfans se boutoient es temples et fuioient par les rues. Car ail leurs ne scavoient ou aller. maint temple y fut soueille. mainte da me mainte bourgoyse et main tes pucelles y furent villainne ment traictees et violees. les grectz trouverent les maisons guerpies de gens et garnies dor et de richesses tant que nulz ne scaroit racompter. Toute la cite fut about destruicte pillee et robee. les fortres ses et les tours abatues maintes dames et pucelle en fut enmenee et mesmement la fille du roy qui avoit nom exionne. moult belle et gente pucelle. et lune des plus courtoises que len sceust au mon de. hercules la prist et la donna au roy thelamon qui en fist sa mie et en elle il engendra ung filz qui fut appelle thelamon ajax qui fut puis vaillant chevalier et vint au grant siege de troyes contre ses parens les grectz apres les grans victoires et la richesses quilz orent gaignees atroye sen retournerent en grece agrant joye et lyesse et lesserent troye. moult fut le pais de grece enrichi de lavoir aux troy ans. ainsi et par telle maniere fut destruicte la tresnoble cite de troye la premiere foiz et avez oye lachoy son et le commancement pour quoy ce fut Hercules qui fut tant vaillant comme vous avez ouy fut appelle victorieux pource quil fist tant de prouesses et ot moult de vic toires en son temps. et surmonta mains roys. et mains princes. et vainquit maintes batailles. et tant que de faiz racompter conviendroit ung moult grant livre Et toutes voiez une femme que on appelloit om phale le surmonta car elle le fist abestir. et tant obeir a elle quelle le fist filler et faire euvre de femme Et assez est de telz hommes et a este. que apres quilz ont este eslevez en grant honneur et quilz ont gou verne le monde se sont laisses et lais sent gouvernes par femmes et mesmement par folles femmes qui est grant reprouche atout hom me qui doit ou cuide aucune chose valloir. hercules ot une maladie et pour cuider trouver le remede. dicelle se gecta en ung feu et fut ars. Quant hercules fut mort plusieurs coururent sus ases enf fans. mais theseus le duc dathe nes qui avoit este compaignon darmes ahercules. les garda et def fendit de leurs ennemys et pour eulx fist mainte bataille. Toutes voyes a la fin ce vaillant duc fut boute hors dathenes et fut en exil long temps en lisle de thyros et y morut.

Comment le roy priant fut doulant quant on luy porta la nouvelle que troye estoit destruicte et son pere occis. LAomedon le roy de troye avoit ung moult noble filz nomme priant qui avoit espousee une moult noble dame nommee hecuba des parties doriant et estoit fille dun moult puissant roy de la quelle priant avoit cincq filz. Cest assavoir hector. paris. deiphebus. troylus. et helenus. et deux filles. cest assa voir polixena et cassendra. et si avoit priant xxv bastards de plu sieurs femmes et estoient xxx vaillans chevaliers. mais sur tous hector estoit le plus vaillant troy lus apres. les noms de ces bastards furent odomas. Anthonius. edron. delon. scicilien. quitilien qui moult estoit bon chevalier bel et preux. rodomorus. cassabilen. divadanon. dorescharelz. qui fut filz dune moult belle damoiselle nommee maher. menelus. hisdor. thirus. cholidamas. hermogoras. madan. hardes. margariton. faveil. brum degamel. rahatam. armadiam. cador. delis. dogles. et thare pri am de troye filz du roy laomedon estoit demourant ou pais de sa fem me ou temps que la premiere de struction fut atroye. Si fut moult dolant priam quant les nouvel les luy vindrent que son pere estoit occis. et sa seur enmenee et la cite et le pais destruit et exilles. Si sen complaignit moult aux amis de sa femme et ases amis qui moult le conforterent. et luy disdrent que cueur domme vaillant pour quelque adversite que ce soit ne doibt mener dueil. mais se doibt pourvoir acontrarier afortune. Apriam donnerent ses amis grans avoirs et richesses. et luy promis drent aider de tout leur pouoir. Priam sa femme et ses enffans se par tirent et entrerent en mer et tant fi rent quilz arriverent au port de frige. Atroye vindrent et trouverent toute la cite. et le pais destruit il fist faire les sepultures de son pere et de ses amis le plus honnorablement con pot qui moult furent plains et plourez.

Comment le roy priant de troye tint conseil comment il se pourroit ven ger des grecz. LE roy priant de troye tint conseil avecques ses amis et ses gens et se complaignit moult de loutraige que les grectz luy avoient faicte. qui ainsin luy avoient son pere occis. et ses amis et son pais gaste. les plus saiges et avises luy con seillerent que ason pouoir il se gar dast de mouvoir guerre. et quil re peuplast son pais. Les aultres luy conseillerent quil fist atroye une moult grant cite si grande que tout son pais ypeust estre asauve te. et ce pendent ses enffans et sa lignee croistroit. et enforciroient de toutes choses. et que sa cite peu plast de toutes gens quil pourroit finer. et luy disdrent que honte seroit ason lignaige de laisser ain si la chose Priant creut ceste cho se qui estoit le pire conseil. Car ain si comme sil vousist propouser que ja mais luy ne ses gens vesquissent en paix fist faire et ediffier une si grant circuite de ville si noblement fermee de murs de fosses et de tours que pour la noblesse de ses ediffices et ouvraiges merveilleux qui y estoient. elle fut nommee troye la grant et ne laissa ou pais de frige personne que tout ne venist habiter en celle cite. et moult destranges gens de diverses contrees aqui priant don na moult de franchises et libertez yvindrent. et pource fut icelle cite si grant et si renommee si sembloit apriant plus maniere de desesperan ce que de reconfort. Il avoit ou pais maintes forteresses sur les pors de mer qui pres dillec estoient lesquel les ilz advironnerent en la cite. les gens dicelle cite crurent. multipli erent. et enrichirent et tant que pluseurs se occuppoient a esbate mens oyseulx. Et y fut trouve pre mier le jeu des dez comme on dit et au tres jeuz dissoluz et par avanture pour la vie oyseuse et mauvaise quilz menoient souffrit noustresei gneur dedens brief temps quelle fust ainsi destruicte comme elle fut.

Comment priam envoya en grece anthe nor demander exionne sa seur que thelamon avoit ravie Quant le roy priam se vit luy et ses enf fans en grant prosperite. Il selon quil advient souvent ne sot garder laise quil avoit. mais resembla la chie vre qui grate tant que mal gist. Et assembla grant parlement. Et exposa ases amis et gens quil estoit moult puissant. et avoit bel le puissant et riche cite. et bien peu plee. et luy sembloit quil estoit heu re. et temps. et lieu. de soy venger des grectz qui si grant dommaige et vio lances luy avoient faiz. les saiges anciens conseillerent au roy priam quil vesquit en paix sans mou voir guerre contre les grectz qui estoient lors les plus puissans du monde. Et quil pourroit telle chose esmouvoir quil ne pourroit appaiser. mais les jeunes luy con seillerent la guerre. Si ot priant en conseil quil envoiroit en grece ung sien prince moult saige nom me anthenor. par devers thelamon qui tenoit sa seur exionne affin quil luy rendist. et que si thela mon estoit reffusant. lors avroit il mieulx cause de faire guerre. que devant. et ainsi mectroit les grectz en leur tort. A anthenor fut baillee et chargee la besongne. et luy fut baille gens et navires. En grece ala Anthenor faire son messaige vers thelamon le roy qui se tenoit asalemine. mais thelamon ne voult oncques ren dre exionne. Anthenor parla a nector le roy de pire. et au roy peleus a castor et. paulus. qui avoient este ala destruction de troye. et leur re quist avoir raison de exionne la seur au roy priant que thelamon tenoit en telle vilte. mais oncques Anthenor netrouva en nesun des grectz bonne responce et pource se retourna atroye et raconta au roy priam ce quilz advoient fait dont le roy priam fut moult indigne.

Comment le roy tint conseil avecquez sa gent pour envoyer contre les grecs. Moult fut ire le roy priam de ce que les grectz avoient ain si laidis ses mes saiges et jura ses dieux quil sen vengeroit. et ne voult plus croire homme qui con seil de paix luy louast et creut les jeunes hommes dont il fut destru it. lors se leva paris laisne filz du roy priam qui estoit homme imparfaict au regard de la prou esse et vaillance des autres ses freres qui tant furent vaillans que tant que se ciecle durera sera memoire de leur prouesse et valleur. Et raconta icelluy paris ason pe re qui luy avoit este revelle par troys deesses que une pomme dor que lune luy bailla en luy disant quil la baillast acelle des troys quil jugeroit estre la plus belle. et chescune au desceu lune de lau tre luy dist que cil luy adjugoit la pomme. la premiere ce fut juno. qui luy promist sens discrecion. la segonde ce fut palas. qui luy promist richesse et grant seigneu rie toute sa vie. la tierce ce fut venus qui luy pomist femme de tresgrant beaulte. aceste juga le chetif paris la pomme. Ceste cho se est de grant moralite. car quant ung homme est en son droit aage. de veine abien et aperfection. lors a il franche voulente et liberte de eslire alun des troys chemins. A sagesse. A richesse. ou avice. Et luy qui choisist comme fist paris qui laissa ses deux nobles deesses pour prandre oysivete et luxure abon ne fin ne peult venir. pour quoy par avanture pour ce pechie qui fut trop regnant en lacite de troye en souffrit dieu la destruc cion si grant. Et a souffert de puis sur plusieurs autres citez ou ce villain peche habondoit. Et ainsi comme aucunes foys advient que la pire roue du chariot ale plus grant bruit. Ainsi advint par paris qui ra compta son advision. Et dient que qui lenvoiroit en grece il pourroit ravir telle femme et faire si bien son debvoir que on raroit sa tante exionne que le roy thelamon avoit enmenee et ravie ala destruction de troye comme dit est cy dessus. Comment le roy priant envoya son filz paris en grece atout grant gent.

LE roy priam qui moult ama son filz paris ne le voult pas escondire. mais luy bailla grans gens pour aler en grece. au conseil et accord de hector. et troylus. mais helenus lun deulx freres qui estoit grant clerc en leur loy et plusieurs aultres saiges sescrierent ahaul te voix que se paris amenoit fem me de grece que troye en seroit en cores destruicte. Plusieurs vou loient que len laissast la chose ain si. mais brief le roy priam bailla aparis xxii nefs garnies de gens darmes. et ala en grece avec luy mena deyphebus son frere. et poli damas le filz anthenor. et arrive rent en grece en une ysle nommee cytharee. ou quel pais avoit ung temple de moult grant renommee selon leur loy ydolatre quilz teno ient. au quel temple les gens de plusieurs contrees venoient en pelerinage faire leurs devocions. selon leur loy ala deesse venus dont ce temple estoit fonde En ce temps estoit parti le roy menela us du pais et estoit ale en pire de vers le viel nector. helene femmme de menelaus estoit ou pais. castor et paulus. freres de helene estoient en une cite appellee estrivietree?. et estoit avec eulx hermizona leur niepce. une aultre belle pucelle fille de menelaus. et de la royne helene. Ceste helene estoit la plus belle da me qui fust lors en grece et la plus courtoise. Si est venue helene ace jour au temple venus faire ses de vocions selon leur loy acompaignee de ses gens. vint paris et ses gens descendre. Ceulx du pais furent moult esmerveilles de ses gens qui y estoient armez. et sceurent par aucuns diceulx que cestoient troy ans si orent doubte. Et courut tan toust la nouvelle par toute la ter re. paris sot que helene la royne estoit au temple venus. Si desira a la veoir moult pour la tresgrant beaulte dont elle estoit renommee Ou temple ala paris et fist ses of frandes et oroisons aleur guise se lon leur maleuseuse loy. et la se virent paris et helene. la quelle quant elle vit paris qui estoit moult beau chevalier. et quelle sot quil fut filz au roy de troye. moult luy pleut et elle aluy et tant quil sa perceurent eulx deux que lun amoit lautre.

Commment paris ravit helene la femme du roy menelaus. SI advint si tost quil fut anuicte et que chescun cui doit dormir. paris parla ases compai gnons. et leur descouvrit son couraige en leur remonstrant loustraige que jadis firent les grectz aceulx de troye quant il oc cirent le roy laomedon son aieul et ravirent sa tante exionne et que lors estoit il temps desoy ven ger. et ne pourroient mieulx que de ravir helene la royne et la me ner atroye. avecques ceulx de sa compaignie. Car la avoit moult de riches prisonniers qui les pren droit et de richesses. Les compai gnons paris orent ensemble di verses oppinions. mais a la fin sa corderent que le temple fust de nuit pris et assailly et les tresors robbes et la royne et les bons pri sonniers amenez. Si sarmerent incontinent que ceulx du temple ne sen donnoient de garde et ravi rent le temple et prindrent hele ne et tous ses gens. lesquelz se def fendirent au mieulx quilz peurent et en yot plusieurs occis. mais he lene ne fist gueres de force endroit elle. avecques elle furent prinses maintes dames et damoiselles. et autres. et moult yot la gaigne de grans richesses en ce temple. Pres du port de la mer avoit ung chastel nomme helea moult fort et bien seant sur le rivaige. Ceulx de ce castel ouyrent la nouvelle. si se armerent hastivement et vin drent au devant des troyans qui venoient aleur navire atout leur grant proye. et assaillirent les troyans moult vertueusement et les greverent moult. pource quilz estoient charges et troussez du grant pillaige. Grosse batail le ot entreux. mais la navire estoit moult bien garnie de gens qui vindrent au secours de leurs gens et yot moult de ceulx du castel oc cis et furent chasses jusques aux portes du chastel.

Comment paris retourna atroye luy et ses gens avequez sa conqueste. LEs troyans sen re stounerent et char gerent tout en mer ce quilz avoient. puis singlerent au vent tant comme ilz porent atout leur gaing. Et moult avoit aux navires grans pleurs de dames. damoyselles. bourgoyses. dont les unes avoient veu leurs maris. et leurs amis occire. et detrancher. les autres les voient prisonniers es navires et eulx en telle chetive te mener en estrange pais. mais paris les resconfortoit tousjours tous et leur promectoit faire bonne compaignie pour lamour de hele ne. Tant nagerent les troyans quilz arriverent en frige a ung chastel nomme tenedon qui estoit au roy de troye. ou ilz furent receuz a grant joye. helene faisoit moult grant dueil par maniere. et moult regrectoit son mary. et ses freres. sa fille. et ses amis. mais paris la reconfortoit de quanquez il pouoit. Et luy octroya quil feroit atoutes les dames damoyselles et autres qui la estoient telle compaignie quelle vouldroit diviser et atous leurs amis.

Comment le roy menelaus scet que sa femme estoit ravie. REnommee qui tost sespent fut tantost parmy grece de lex ploit quavoit fait paris le filz priant de troye dont moult de gens furent troubles et marris et sur tous le roy menelaus qui tost sen retour na aparce. et vint en sa compaignie nector le roy de pire pour le recon forter et aider ace quil avroit afai re Castor et paulus freres de he lene quant ilz sceurent les nouvel les sen vindrent hastivement a parce et tant de gens quilz peurent avoir. et entrerent en mer atant de vaisseaulx quilz porent finer et alerent apres les troyans cuidans rencontrer leur seur. mais ung si grant oraige leva quilz furent tous noyez au port de libe. Ceulx de libe les quirent jusques atroye mais onc ques nen ouirent nouvelles. Et pource disdrent selon leurs fables quilz furent translates avecques le dieu pluto de la mer. et avec ques les dieux immortelz.

De la grant joye que les troyans firent a paris et atoute sa compaignie. LE roy priant ses filz et ses gens quant ils sorent la nouvel le que paris estoit parti de thenedon. et aloit atroye atout helene et les autres prisonniers. se partirent de troye et vindrent au devant. et moult firent grant honneur ahe lene. et festoient moult paris et leurs gens. paris presenta au roy priant helene et tous les prisonniers. et il les receut en grant joye. A troye alerent ou il furent receuz asi grant joye que oncques telle joye ne fut faicte comme fist la royne hecuba. les dames de troye. et tout le peuple en tierement. de la grant conqueste que avoit faicte paris. mais hele nus lun des filz priant crioit ahaul te voix et disoit. a ceste foiz ce par quoy la grant destruction se fera de la tres noble cite de troye est acompli. Et aussi cassandra pareillement crioit ahaulte voix lune des filles priant qui estoit grant devineresse. et moult maudissoient helene. helenus et cassandra. et disoient tousjours quilz en seroient en la fin exillez. et destruiz par quoy le roy priant les fist enfer mer en une prison ou ilz furent lon guement. Paris espousa helene asi grant joye. et yot si grant feste et sihaulte que oncques nopces ne furent faictes si noblement et moult fut helene aymee de paris du roy priant. et de la royne et de tous autres gens pour sa grant courtoisie et beaulte.

Comment le roy menelaus envoye devers ses amys LE roy menelaus estoit aperce luy et le roy nector si ot en voye de vers le roy a gamenon de micene son frere qui moult estoit puissant saige. et chevalleureux. lequel vint asses tost devers menelaus son fre re quant il oyt la nouvelle qui moult luy despleut. Agamenon reconforta moult son frere et ont tantoust pris messaiges et envoiez aducz. acontes. et aroys atous leurs amis parmy le pais de grece. En ce temps que le roy agamenon de mi cene. et son frere le roy menelaus. envoierent leur messaige par my grece. par tout estoit renommee de la grant force beaute et chevalerie achilles. le filz du roy peleus. et du roy patroclus ung sien cousin qui estoit son cousin darmes. De peleus ne fait plus lystoire mencion ne de jason son nepveu. mais autres hystoires racontent que jason de puis quil ot espouse medee. la delais sa. et se voult marier aune aultre femme. et quant medee le sot qui sca voit moult de sors et de charoys et dautres deableries sot le jour que jason debvoit espouser femme. Elle fist par art ung grant chariot que grans serpens tiroient. et se mist dedans et ung enffant quelle avoit qui estoit delle et de jason. et tenoit lenffant tout nu. et luy avoit tors les membres sen devant darriere. et en celle maniere entra en la salle du palais ou estoit jason. et son es pousee. et grant quantite de gens beuvans et mengens. medee vint devant la table. et mist son enffant en pieces. et les gecta ou plat ou jason mengoit. Puis gecta ses sors telle ment que tout le palais fut espris de feu et furent tous ars la dedens et medee mesmes. Aucuns autres poectes dient que medee par son art rescovit jason. et que de puis me na jason en lisle de colchos remectre son pere en sa seigneurie dont aucuns de ses ennemis lavoient deboute. si men rapporte ace quil en est. et retor nerons anostre matiere

Comment le roy menelaus et le roy agamenon son frere manderent par toute grece pour aller atroye et sasemblerent a athenes. LEs messaiges de menelaus. et daga menon furent en voiez par my grece aux princes. et aux barons. et chevaliers de toute grece et dautres tant de leurs amis et subgectz comme de leurs aliez. Et mesmes ces deux roys. agamenon. et menelaus. alerent devers plusieurs et leur compte rent loutraige que les troyans leur avoient faicte en leur com plaignant et en leur requerant aide pour venger ceste honte. Achi les filz du roy peleus et patroclus leur promisdrent aide et confort puis allerent en la cite darges. devers le roy diomedes. ung des plus puissans roys de grece. Ce stuy diomedes fut filz thideus qui fut occis devant thebes. Ces princes prindrent jour a assem bler leurs pouoirs de navires et de gens darmes. et firent leur as semblee a la grant cite dathenes. dont menesceus estoit lors duc et sire. la firent assembler le roy agamenon de micene qui fut or donne maistre chevetain? et gou verneur de tout loust pour son sens et sa prouesse. et le roy menelaus de perse son frere. le roy arthelos de boesse. et ung sien duc nomme prothenor. puis furent ceulx dar commenie? qui avoient deux ducz Escalosus. et alinus?. chelidus. et espistropus. deux autres ducz me noient ceulx de la terre de forcidis Thelamon ajax filz du roy the lamon de salemine qui ravit exionne avoit la grant gent. a vecques luy furent cancer. asimac. dorion. polisenac. et theseus tous ducz et contes. puis yfut nector le roy de pire. et son filz archilogus moult bel jeune jouvencel. ung autre duc nomme nerius. et ung autre nomme chaphus. puis yfut le roy ajax qui estoit roy de lisle dalibon qui ores est dicte angle terre. et estoit ung droit geant moult fort. De ceulx de calcidroi ne furent filicoas. santipus. do merius. et merion. tous ducz et contes. Le roy ulixes de trace. eme lius. roy de tigris. portacus roy de pilarce protheselaus ung autre roy de pylarche avecques furent acaon et polidry deux princes puis sans. le tresvaillant achilles filz du roy peleus. et cousin germain de jason. et patroclus son compai gnon yfurent agrant gent de ceux de siche. et de frise. le roy theophilus de lisle de rodes. le roy viripilus dar commenie. le roy ancipus de lyde. et le roy amphimacus polibethes. le roy de rise. et le duc lionem son cousin germain. le roy diomedes darges. thelenius. et hermalus deux autres princes. le roy polibe thes de libee. Emenius le roy de chipre. prothoilus. roy de manas se. Thenedus. duc de pise mene sceus. duc dathenes. et ung moult noble prince nomme thelephus qui fut filz du victorieux hercules. et moult dautres nobles seigneurs et chevaliers qui furent assemb bles a athenes la grant cite atout plus de mille grans nefz et furent liii que roys que ducz que contes et grans princes atout leurs pouoirs assembles. Et ne failloit plus de tous les roys et princes que ung qui estoit lun des plus puissans et qui tenoit le plus de seigneurie qui sappelloit palamides. mais de puis vint au siege de troye.

Comment tous les roys et princes de grece sen allerent atroye LEs grectz et tout leur grant navire se partirent dathenes mais avant acten dirent achilles quilz avoient envoye aung temple da polo. pour requerir le dieu appolo qui leur conseillast quilz avoient a faire. achilles. yestoit ale et patro clus. et avoient fait leur oroison aux dieux denfer pour avoir respon ce de leur affaire. et firent de beaux sacrifices a apollo. et la responce leur dist que au dixzieme an en suivant seroit la fin de la bataille de troye et que victoire avroient les grectz et troye seroit prise et la gent vaincue et destrucite. Ainsi que achilles estoit ou temple ad vint que ung nomme calcas qui estoit evesque de troye en leur loy lequel avoit eu responce des dieux quil se partist de troye et quil alast aux grectz dire que les dieux avo ient destinee la destruction de tro ye. et quil leur dist quil ne cessas sent tant que troye fust destruicte Ceste chose dist calcas a achilles quil avoit trouve au temple. dont achilles fut moult joyeux. et le mena. a athenes calcas et ra conpta aux grectz la responce des dieux et comment les dieux luy a voient commande acalcas levesque de troye quil se partist et vint de vers eulx. Et dist a achilles quil scavoit bien quil seroit victori eulx comme celuy qui en avoit oy certainne responce. Et aussi ce que calcas estoit evesques des troyans quil avoient commis a sacriffier pour eulx au dieu a polin lequel luy avoit dit que troye seroit destruicte des grectz Comment les grecs prindrent port a thenedon

CEste chose pleut moult aux grectz. et firent grant feste acalcas puis se partirent tous dathenes. et entrerent en mer. Et tant nage rent en mer que ung orage leva moult grant et merveilleux qui dura longuement. dont les grez furent effraiez. mais calcas les resconforta moult et leur dist que dianne la desse cestoit cour rouciee de ce que sigrant navire cestoit boutee en mer. et ne luy a voient faict aucun sacrifice. Si tournerent en ung lieu nomme alida. ou quel lieu le roy agame non qui estoit prince et chevetain? deux tous. sacriffia ala deesse. lors que le temps fut rappaise. Rentrerent en mer moult joyeux. et tant firent que nuiz. que jours. ilz ariverent a ung chastel de la seigneurie de troye. pres de thenedon. le chastel as saillirent. et le prindrent. et occirent toute la gent de dedans et pillerent les biens puis allerent de la athe nedon. mais ilz trouverent le cha stel fort et bien garni de gens qui moult fort se deffendirent. les grecz y baillerent moins assaulx. et mains y en mourut dune partie et dautre. moult perdirent les grectz es assaulx quilz y firent mais en la fin tant yfurent que thenedon fut prise et pillee et tous ceulx de dedans occis et mors et toute la contree en fut exille.

Comment les grecz prindrent thenedon et exillerent. Quant ceulx de thene don furent ainsi de struis ceulx du pais dentour senfouirent dedans la cite de troye les grectz prindrent plusieurs vil les et chasteaux ou pais et moult gaignerent les grectz. Ung parle ment firent les grectz ou tous furent assembles et leur monstra moult sagement le roy agamenon le peril qui est en guerre. et avant que len commance len doibt requerir raison a ses adversaires et demander sa juste querelle. et leur offrir afaire ce en quoy on est tenu et lacomplir et se iceulx adversaires reffurent justes offres. lors avra lon justes tiltres de guerres mener. Nous avons dist le saige a gamenon faict mains oultraiges et villennies aux troyans et aussi ont il faict anous. Si scavez comment le roy priant asa seur que tient le roy thelamon en servaige et les oultrages qui atroye furent faiz. Et pource je loueroye que se paris vouloit rendre helene que on rendist au roy priant sa seur. et que paix se peust trouver. et se ainsi est faict nous navrons mie cause de guerroier. Et pourroit estre par ce espergne grant effusion de sang Car se le roy thelamon eust ja pieca ren du exionne paris ne se feust ja entrevus de venir en grece et neust ja este ravie he lene. Car conbien que nous soions grans gens et puissans troye est une moult puissant cite forte. et riche. et ou il ya des meilleurs che valiers du monde. et grant aventaige a ceulx qui se deffendent en leur pais. car ceu de troye trouveront moult deroys de princes et damis qui moult leur aideront. Et par ce y avra dune part et dautre de grans oc cisons que nous pourrions eschiver silz se mec toient araison de nous faire droit et nous aussi envers eulx. A ce conseil et ala parolle du saige roy agamenon saccor derent tous les princes des grectz. Et pource ordonnerent quon yenvoiast messai ges

Comment les grecz envoierent messaiges atroye pour avoir rai son de helene que pa ris ot ravie. Deux messaigiers pour aler atroye furent ordonnez par les grecz deux nobles roys. Cest assavoir ulixes. et diomedes. deux des plus saiges princes de lost. moult sordonnerent richement et allerent atroye devers le roy priant qui estoit lors moult embesongne dassembler gens de toutes pars pour venir def fendre son pais de ses ennemis. Uli xes et diomedes furent devant le roy pri ant et leur embassa de firent et racon pterent comme ceulx qui bien le sceurent faire. mais le roy priant leur remonstra comment les grectz luy avoient moult meffait. de luy avoir occis son pere et ses amis. et prise et ravye sa seur. destruicte sa cite et son pais. avant que oncquez leur eust meffait. et comment il leur avoir envoye anthenor lun de ses princes en grece pour en avoir raison la quelle on luy avoit reffusee. et maintenant on luy demande raison en le menassent et luy porter tousjours dommaige de plus en plus lui estoit chose bien estrange. Et pource dist le roy priant aux messaiges des grectz que ja nen feroit accord. ne paix mais se vengeroit des grectz que qui luy en deust advenir. dont il fist grant folye. Car le saige la ou il est greve endure bien de son ennemy par dissimulacion Espace pour p-d-m Le roy diomedes dist au roy priant que sil vouloit rendre helene. que paris avoit ravye. quon luy rendroit sa seur exionne et quil feroit que saige daviser ung autre meilleur conseil. et qui luy estoit advis quil sen pourroit bien repentir avant pou de temps. De la responce que les troyans firent aux grecz.

Quant les messaiges orent dictes ces parol les plusieurs des troy ans leur vouldrent courir sus. et fut dio medes en grant dangier destre occis se neust este quil estoit messaige. et denffendit le roy priant que nul ne fist amessaige qui en sa court entrast nul desplaisir mais moult les blas ma. Eneas qui estoit nepveu au roy priam. eust bien voulu quon leur eust faict villennie. moult yot de parolles dictes les ungs aux autres En fin fut dit aux grectz quil vui dassent la cite sur poine de mort Si se partirent ulixes et dyomedes et ne cesserent oncques de chevau cher quen lost des grectz furent ari vez. Au tref agamenon vindrent ou les roys et princes estoient tous assembles et la compterent la responce quilz avoient eue du roy priant et ceulx de troye. Et lors jurerent les grectz et firent veu aux dieux. quilz ne cesseroient jamais tant que troy fust destru icte. Comment achilles alla ou royaul me de messe querir vivres pour lost des grecs

PAr lordonnance et conseil de agamenon le preux. et le saige fut ordonne achilles a aler ou pays de mes se pourchasser et querir vivres pour lost des grectz. Avec luy ala le vail lant roy thelphus qui fut filz de hercules. mais tencer le roy de la contree voult le pais garder et def fendre des grectz. et assembla tant de gens quil pot en sa terre. et vint en bataille contre le preux achilles. grant bataille yot et si fiere et maint coup et mainte collee don nee dune part et dautre. Et neust este la prouesse dachilles et thel phus jamais les grectz nen feus sent retournes. mais achilles trouva le roy tencer. tel coup de lespee luy donna qui le porta jus aterre. et luy vouloit trancher le teste. quant telphus luy requist qui ne loccist mie. et que une foiz luy avoit fait une grant bonte. en passant par my sa terre. Et lors achilles luy bailla pource que thelphus estoit moult vaillant et preux. la desconfiture tourna sur ceulx de messe et furent vaincus et leur seigneur prins. mais il advint a ce roy tencer grant me saventure quil morut de la plaie que luy ot faicte achilles. mais avant quil mourust pource quil navoit nul hoir de son corps requist aux grectz que thelphus fust son hoir. Et dist que ou temps passe il avoit en guerre a ung roy qui luy avoit tollue sa terre. mais le bon hercules pere de thelphus la reconquist et la rendit au roy. ten cer et pource la tenoit de luy. et en donnoit son droit athelphus. Ain si fut thelphus roy de messe. et de moura ou pais par le conseil de achilles affin de aider tousjours a avitailler lost des grectz. et ain si le promist. et achilles sen vint athenedon ou il fut receu agrant joye pour la grant proye quil a menoit

De ceulx qui furent de la partie des troyans. LE roy priant ot mande gens par toutes terres si devi sons quelz gens furent ason aide. le roy pendarus de segille et deux ducs. adrascus. et liuspor? le vieil. de deolophon. vindrent. nestor. Si machus. marcius. caras. glau con. le roy de lice et serpedon son frere qui estoient du lignaige pri ant. Eufremes. amirault de lau comie?. Cuperus duc de la risse. remus le roy de cisomme. le roy pe los. et le duc arcamus dune con tree de trace preterun? sus roy de pee. et le duc trepeus. son cousin. Ceulx de pee ne porterent oncques lances. mais portoient dars et javelos tranchans. dont on fist moult de mal aux grectz. San tipus de frise. miceres et alcamus deux autres roys des parties de asie. et ausinas le roy de boesse le conte de fortin. de botune fut le roy epi tros. et boetes son frere en leur pais ne croist ne pain. ne vin. et y vit on de lait et de poissons. Et phili menis le roy de paphaglone. moult preu et vaillant cheva lier grant et fort comme ung geant et estoient armez et luy et ses gens de cuir boully. le roy perses de theope. et menon son nepveu. et moult dautres prin ces. roys contes et ducz qui vindrent atout grant puissan ce. De tous ceulx qui furent de dedans troye fut hector filz priant esleu chevetain et maistre. Car aussi estoit il le plus preux che valier qui en son temps seignist espee. Troylus son frere estoit moult preux. A paris leur frere pource quil estoit amerveilles bon cheva lier fut baille le gouvernement des gens de traict Comment les grecz partirent de thene don.

Ainsi que les grectz estoient athenedon ariva le roy palami des lun des plus puis sans degrece. atout xxx nefz garnies de gens et de vitail les. Ce palamides estoit plain de grant boban et orgueil. Et disraux que moult grant deshonneur estoit a eulx davoir ja este pres dun an sans aproucher ne veoir troye exce pte de ceulx qui par compaignies et par chevauchrez avoient couru plusieurs foiz devant. Et aussi ceulx de troye coururent souvent sur lost des grectz et gaignoient souvent les ungs sur les aultres. Espace pour p-d-m Par le conseil palamides les grectz arri verent leur navire. et entrerent en mer. derrierent leurs voilles et or donnerent lesquelz yroient devant lesquelz apres. et lesquelz derriere et singlerent jusques au port de troye. ceulx de troye les virent qui moult de grant merveilles orent de tant de navires et de gens veoir venir. Car ne cuidassent mie que tant en eust en tout le monde. Toutesvoies ceulx de troye ne se monstrerent point esbahiz et sail lirent petiz et grans garniz dars descuz. de haches. de guisarmes. et despees. Espace pour p-d-m le roy prothesilaus de pi larche vint atout cent nefz prendre terre. et moult dautres apres. mais les troyans le recuillirent moult asprement tant quen peu deure. en gist maint de mors sur la ma rine. et sur le sablon. moult bien se porta prothesilaus. et ne fust il les grectz eussent moult souffert. et nen retournast ja ung seul. mais ceulx de troye enforcissoient tous jours. Quant archelaus et prothe nor arriverent abien l nefz gar nies qui moult sefforcerent de gai gner port. mais oncques si cher port nacheterent. Car le preulx hec tor. troylus et ceulx de troye les re cuilloient ainsi quilz venoient. mais les grectz soustindrent moult leffort tant que le roy nector de pi se arriva abien lx nefz qui moult aspre bataille livra aux troyans. Espace pour p-d-m Puis descendit le roy ascalor atout xxx nefz qui moult les recon forta. mais ce qui nuisoit moult aux grectz. cestoit que les troyans ne leur donnoient pas loisir de gaignier place. et les occioient en saillant de leurs navires. Et les grectz occioient moult de troyens des grans traictz. dars. et darba lestres. quilz avoient es nefz. le roy ulixes ariva abien l nefz qui moult de secours donna aux grecz Espace pour p-d-m Le roy philimenis saillyt de troye agrant gent et vint tout a cheval contre le roy ulixes. qui estoit a pie et le ferit dun gleive. tant qui labatit aterre. et moult le navra. et moult de dommaige porta cejour philimenis aux grez et eust faict. mais le roy thoas. thelamon ajax menelaus. et a gamenon. arriverent et secouru rent le roy ulixes. protheselaus. mais quant agamenon fut ar rives chescun mist poine de traire chevaulx hors. pource que troyans estoient acheval. asi grant effort que tresfort grevoient les grecz Prothesilaus monta acheval. moult dolant. et sa gent dont il avoit tant veu occire. Quant le roy perses dethiope vit les grectz. a cheval luy et ses gens saillirent de troye bien montes. et armez. et garniz dars. et de saiectez qui moult dommagerent grectz. et tant que les troyans mirent les grectz en fuicte. Jusques aux navires

Des batailles qui furent apran dre port. Palamides vit le martire de ses gens que troyans occi oient en telle ma niere. si ot tant de dueil que pres qui nenragoit. Ses gens fist armer hastivement et ordonner en my la grefve. et les mist en ordonnance. et chevau cherent agrant herre chescun lescu au coul. et la lance en la main et se ferirent aux troyans par grant air. palamides comme preu et vail lant vassal devant tous ses gens alloit a ung chevalier nomme siga mer. qui estoit frere du roy nector. mais il estoit du coste des troyans. pource qui tenoit sa terre du roy per ses. palamides jousta aluy lance bessiee. et le ferit asa venue si dure ment qui le porta aterre tout mort Maint en abat. maint en mehai gne palamides et les siens. et moult avoient les grectz grant besoing de son aide. Prothesilaus avoit le jour moult souffert. car cestoit le premier qui estoit descendu si print cueur et hardement en luy quant il vit la grant valleur de palami des moult furent dolans de la per te de signagor les troyans. Si a jure hector que la perte sera vengee ou il mourra. Si se arma hastive ment et vint au devant de ses gens dont palamides en avoit occis grant quantite dont il en vit gesir plus de troys cens en une place. tous mors Prothesilaus ravoit rassemble ses gens avec la gent palamides qui moult de mal faisoient aux troyans Espace pour p-d-m Hector le preux se fiert en la pres se comme loup afame se fiert entre les brebis. et vint joindre aprothe silaus le glesve baissa et le fiert parmy lescu si durement quil le fist baigner dedans le corps. et le flatit mort aterre. Lors leverent troyans grant huee quant ilz virent hector leur bon seigneur. Car tant se fioient en sa haulte prouesse que riens ne doubtoient en lieu ou il fust. hector ne cesse ne ne fine dabatre gens et occire. En peu de heure con gneurent les grectz sa prouesse dont pleureurs porent dire ce jour quen mal heure virent oncques la noble cite de troye. Espace pour p-d-m En lost des grectz queurt tantoust la nouvelle de la grant occision que hector et les troyans faisoient de leurs gens. achilles qui ce oyt en fut moult dolant. Si se partit et bien troys mil le de ses gens et vint aider aux grecs moult fut noble chose de la venue achilles car il estoit toute la fleur de chevallerie des grecs. Achilles trou va grecs que troyans reboutoient durement si se fiert en lestour et leur. escrie son enseigne tellement que grecs se joingnirent tous aluy. Et tant fist achilles par force et par son vasselage que troyans comman cerent moult a redoubter. et leur convint par fine force retraire en la cite. paris et troylus gardoient lentree de la porte et recuillirent leurs gens la nuit saprouchoit. Et pource chescun se retrahy de lune et dautre partie. les grecs sen retourne rent les ungs joyeux et les autres dolans ainsi comme on peut cougnoi stre en tel cas.

Comment lost de grecs se loga devant la noble cite de troye et tendirent. leurs tentes et pavillons. Agamenon afait com mandement a tous que chescun preigne logis entour la cite et tendent trefs et pa villons. chescun endroit soy par lor donnance qui leur fut baille. la fut tendu maint riche pavillon. et mainte riche enseigne estandue au vent. Et maint roy. maint prin ce. maint baron. et maint chevalier. pour asseiger la nable cite y ot gens de maintes nacions. merveilles estoit a veoir et a regarder. les grecs furent celle nuyt moult las. si dor mirent et mengerent ainsi quilz porent avoir. Troyans sont en la cite qui moult sappareillent et tra veillent de querir et garchasser com ment pourront ilz landemain. grever les grecz qui sont cy pres leurs voisins. Toute nuit ne finerent ne dehors ne dedans de sonner trompetes et bussines que lon ny oyst pas dieu tonnant. ainsin se passa la nuit jusques au landemain matin.

Comment hector le preux ordonna ses gens pour combatre les grecs. HEctor le preux qui tout estoit maistre et chevetain des troy ans. aussi en estoit il moult digne. tant estoit plain de sens de force de beaute et de courtoisie. Espace pour p-d-m le matin assem bla ses gens en vue grant place de troye asses pres du temple dyan ne et ordonna quelz roys quelz prin ces et quelz seigneurs saudroient le jour sur les grecs et toutes ses echelles mist par bonne ordonnan ce. Quant se vint au matin que le jour fut bel et cler. il fist ouvrir la porte dardanides. car par la voult faire saillie. pour plus grever ses ennemis. tout ce que hector ordonne est faict. hector apris avec luy deux mil de bons chevaliers en qui moult bien se fioit. hardiz et bons comba tens. et les abailler amener a ung sien frere nomme cisillien. et aglan con le filz au roy de lice moult preux et saiges chevaliers en qui moult se fioit. Ceste compaignie voult a voir hector et faire la premiere batail le. Glancon ot bien mille de ses che valiers avec luy que son pere luy ot bailles du royaume de lice. le roy pri ant et ses autres filz vouldrent estre en celle premiere bataille qui orent deux mille bons combatens ceulx yssirent les premiers. miceres le roy de perse sentipus et alcanus. orent troys mille et furent par le commandement de hector. De la se conde bataille en fut meneur et conduiseur le vaillant troylus. son frere le roy husper. cripesus et dimart lun des bastards priant. atout troys mil firent la tierce. le roy remus de cisomme fist la quar te qui fut moult forte et richement garnie. avecques luy fut polida mas le bon chevalier filz de anthe nor. lequel hector fist son lieute nant et connestable. le roy prethe mesus de pee fist la quinte batail le qui moult avoit fiers gens de traict. de javelos et de saiectes avec ques luy deiphebus lun des filz. priant. Edras le roy de groce et roys sion le filz doglas. ung moult puissant prince et helmagoras ung des bastars priant firent la sizieme eschelles. Eneas le nepveu priant fist la septieme bien acom paigne de noble gent de troye et de ceulx de lanconne. Toutes les ba tailles yssirent de troye dont hector avoit le gouvernement du tout avec hector se tenoit paris et le roy perses qui moult estoit dolant de son nepveu que grecs avoient occis. aceulx bailla la huytieme bataille. Ceulx de troye firent la neufvieme. Et pour les mener ordonna odamaux anthonius et esdron ses freres avec moult dau tres. Espace pour p-d-m hector quant il ot ses ba tailles ordonnees les fist saillir aux champs par belle ordonnance. dedans la ville demourent plu sieurs. ceulx de cesire. ceulx deolo phon. qui estoient quatre roys. ne les troys roys du royaulme de frise. ceulx de bohice. ceulx de paphagone dont philimenis estoit seigneur. qui estoit na vre du jour davant. ceulx dali zome et plusieurs autres se tin drent dedans troye. Comment agamenon ordonna ses batailles contre troyans.

Agamenon le saige prince des grecs. ordonna ses echeles dautre part. patro clus mena la pre miere bataille. avec luy furent les gens achilles son compaignon pource que achilles estoit navre du jour devant. MeMot coupé par une déchirure dans le msrion fist la seconde bataille. meneMot coupé par une déchirure dans le mssceus le duc dathenes fist la troisieme le roy artholosus fist la quatries me. et ceulx darcommenie ceulx de boece firent la cincquieme. dont archelaus estoit roy. et prothenor son cousin. le roy menelaus ma ri helene fist la sizieme atout la gent de perce. le roy epitros celidus et forcidis firent la septieme. The lamon ajax filz dethelamon roy et de exionne la seur priant fist la huytieme atout quatre grans amiraulx. Theseus. amphima cus. donon. et polixenon. avecques eulx fut le roy tencer. la neufvie me fist le roy thoas. la dizieme. firent ceulx de logres. dont estoit roy le fort ajax. les calcidonoix fi rent la onzieme. avecques leur seigneur le roy philitoas ypome nes et merion firent la douzie me. avecques la gent de grece. le viel nector. fist la trezieme. avec la gent de pire. le roy ymer. fist la quatorrieme. et le roy ulixes. la quinzieme. le roy menelaus fist la sezieme. lagent du roy pro thelaus de pilarche qui avoit este occis le jour devant menoit grant dueil. esleurent protarcus roy de mars qui amoit leur sire et firent la dizesptieme. le duc machaon fist la dizhuitieme. le roy theo philus de rodes. fist la dizeneuf vieme. roys eripulus de cormaine fist la vintieme. Exaudipus le roy de linde et le roy amphimacus Cette partie fait suite à ce qui se trouve en haut (et non en bas) de l'image de la colonne afirent la xxie le roy polibetes et leo nem firent la xxiie bataille. Dio medes et ceulx darges et le roy curialus firent la xxiiie ceulx de melibee firent la xxiiiie Tymeus le roy de chipre fist la xxve le roy pro thoylus fist la xxvie. le roy pedor de campidie fist la xxviie Dans agame non le roy qui ot plus de gens que nulz des autres ordonna les autres batailles tant quilz furent trente batailles nombrees et separees lune de lautre et ne fault pas demander quelz gens chascune bataille avoit. Ilz estoient sans nombre. La premiere bataille qui fut davant la cite de troye.

Cette partie fait suite à ce qui se trouve en haut de la colonne b, et non celle de a Les batailles sentre approucherent les unes des autres. hector le preux et le courtoys fut tout devant au front des batailles des troyans. Et patroclus fut au front des batailles des grecs. Ces deux commancerent les batailles mais le jeu nen fut pas bien par ti. car ilz ne feurent mie egaulx Car hector le ferit si durement a sa venue qui luy persa lescu et Cette partie fait suite à ce qui se trouve en bas de l'image de la colonne a le haubert et le ferit jusques au cueur et tresbucha mort aterre Ceste premiere venue fut moult desplaisant aux grecs et moult sen esjouirent troyans et tellement se ferirent dedens les grecs que moult en occirent en ce commance ment. Espace pour p-d-m hector qui vit patroclus si richement arme luy cuida oster ses armes. mais il ne pot. car merion atout bien troys mil le chevaliers se ferit es troyans et vint recuillir hector par tel air qui le porta hors du cheval aterre. mais ne laissa oncques aller son cheval. et remonta tost et isnelle ment. A la rescousse de hector vin drent tost glancon. theseus. et ar chilogus. atout leur gent. Et vindrent assembler aceulx de li ce. moult bien si porta glancon mil nataint aplain coup quil ne soit mort ou villainement navre et tant firent les troyans que les gens de la bataille patro clus ne porent plus lestour de la bataille soustenir. tant furent mors et detranches et desconfortez de la mort de leur seigneur. mais merion. et ydomeus et leur gent et ceulx delice les ralierent et moult fort se combatirent aceulx de troye et a ceulx de siche. hector serchoit les rens? des batailles qui tant faisoit darmes que chescun ses coups doub toit. mais trop desiroit a avoir les belles armes patroclus. si tourna celle part ou patroclus gisoit ater re. et rencontra merion. et luy donna si grant coup de lespee sur le heaul me que tout lefist chanceller mais merion tant fist aquelque poine. quil prist le corps patroclus. et le mist devant luy sur son cheval. dont hector fut moult angoisseux et dolant. A la rescouce et a laide me rion vint menesceus dathenes. dont ceulx de troye orent moult asouffrir. Car le duc dathenes avoit moult de gens. mais ne tarda gueres que le vaillant troylus. roy miceres. santipus. et le roy alcanius assem blerent sur ceulx de frise moult y ot de dures joustes de cruelz coupz donnes. car troylus le recuilloit si aigrement que tous eussent este mors neust este menesceus dathe nes qui atroylus vint jouster et la batit jus du cheval aterre. et cheut troylus en ung lieu moult encom breux. par quoy ne le porent troyans recourre qua fine force ne fust pris de ses ennemis. le roy miceres qui veoit troylus ainsi pris. crye et bret comme enrage aux troyans quilz requeurent troylus et que jamais navront honneur se ainsi le lais sent en mener et moult cria hault miceres au roy alcanius et que faul cement laissent le vaillant troylus desconfire moult yot pasme et cruel le bataille. Car troyans comme enra ges se font occire pour leur seigneeur. secourre. et moult occirent de grecs mais tandis que le roy alcanius et sentipus se combatoient aux grecs. le roy miceres les trespersa oultre et choisit ceulx qui en meno ient le vaillant troylus et ferit luy et sa gent parmy eulx et maint en occirent de celle emprise et rescoit troylus afine force. Et la ou mi sceres vit menesceus sadressa aluy et tel coup luy donna de lespee qui le porta jus aterre tout estourdiz. lors leva ung grant cry des athe niens quant ilz virent leur sei neur gerir aterre. et cuidoient quil fust mort. mais tost furent des grecs secourus de plus de dix mille qui tous se baptirent sur troyans oncques bataille ne fut si angois seuse et fussent troyans tous periz se ne fust hector le noble et preux qui vit le douloreux tournay sur ses amis. Si brouch son cheval des esperons et vint celle part atout plus de mille des siens et vit le roy ascalor qui ja avoit encloz troy lus. Adonc fiert hector le premier quil encontre tant qui luy fist les arcons vuider. Espace pour p-d-m Hector fiert a destre. et asenestre et fait tant de merveilles de soy quil ne comme convient demander aux grecs lequel cest. qui est hector. Car ilz le cougnois sent tous ases euvres. Souvent fait crier et plaindre ses ennemis grecs dirent bien que de mal heure fut ne pour eulx et que oncques neurent si mortel enne my. La royne hecuba et toutes les dames. et damoiselles. bour goyses. et autrMot coupé par une déchirure dans le mses de troye sont aux fenestres des tours des salles. et le peuple sur les murs de troye qui voient douloureux chapple. Souvent ferir. souvent jouster. souvent chassier. souvent cheoir. et trebucher. souvent pran dre. souvent rescourre. et congnois sent bien par leurs enseignes. plusieurs de leurs gens. et voyent les grans faiz de hector. troylus et de leurs gens. Et souvent prient leurs dieux. que hector leur vueil lent saulver. Car tous asseures sont. tant comme il sera en vie. Espace pour p-d-m Helene qui estoit aux fene stres et veoit la mer tant couver te de nefz et de vaisseaux qui du rent si loing quelle en pert la veue de tous lez. et veoit les champs et la terre couverte dautre part de tant de gens armes. de tant de chevaulx. de lances. de haches. de espees. despieux. et de guisarmes. qui couvroient la terre plus de xv lieues de pais. de tant de roys ducz. princes. contes. barons. che valiers. escuiers. et sergens. que qui vouldroit en ung autre pais faire une telle assemblee en tout le demourant du monde ne si sav roit trouver. et veoit que toute ce ste assemblee est pour elle. Dieux quelle debvoit avoir moult grant freour au cueur de ainsi veoir tout le monde entretuer et occire pour elle. dont on en peust ja tant veoir de mors. et de navrez gesir par my les champs. qui oncques puis ne releverent. Espace pour p-d-m Le roy remus de cisonne vit huspor et cupesus qui menoient ceulx de la rise qui esto ient bien troys mille. et avoient a endurer pource que menesceus dathenes et les grecs les avoient moult acuillir et moult leur portoient dommaiges. Si appella remus polidamas le filz anthe nor et le fist tourner luy et ses gens a la destre partie pource quilz esto ient trop serrez. et vindrent assem bler ala gent du roy menelaus mary helene.

Comment menelaus parle aux grecs. MEnelaus assem bla sa gent avec la atheniens. et moult dautres et quant il vit que troyans se penoient de luy porter tant de dommaiges sescria ases gens et dist. Seigneurs dist il or voige qui ma ame et verray qui maymera aceste foyz et a ce besoing. Oncques ne mesfiz a nul de vous ains vous ay tous jours ame comme moy mesmes. et comme vray seigneur doibt ay mer ses loyaulx subgects. Or me render cy le guerdon contre ses gens qui sont noz mortelz enne mis affin que puissons venger la honte quilz nous ont faicte Car pour la venger pouez cy veoir tant de roys de ducz de contes et et de nobles gens assembles de main tes contres que mieulx voudroye estre tout demenbres que moy ne nulz des miens feissions sem blant de couardise car tout cest affaire pent sur moy. Espace pour p-d-m Si devons estre tousjours des plus preux et des plus avant des autres et de ceulx qui plus sont tenus a bien faire. Apres ceste parolle sefforce rent moult grecs pour lamour de leur seigneur et pour venger sa honte. moult sentre abatent. et moult sentre occirent nya celuy dune part ne dautre qui nait assez aentre asoy nul nya mestier de res poz tant quil soit entre ses enne mis. menelaus qui vit le roy. remus qui tant de contraire luy faisoit bais se la lance contre luy et fiert des espe rons. et remus dautre part contre luy. Si granns coups se donnent que tous deulx cheent aterre. polidamas choysit meren ung des chevaliers menelaus lequel estoit nepveu de helene ung moult riche duc qui navoit que vint ans daage. tel coup luy donna polidamas de lespee qui la luy fist baigner ou corps. et le fist tresbucher mort aterre.

Des grans batailles des grecs et des troyans. Moult fut dolent me nelaus quant il vit mort le duc me ren que tant amoit Et ainsi apie comme il estoit sadressa a remus et luy donna tel coup. qui labatit aterre. et le navra jusquezle tilde était absent au test dont troyans cuidoient quil fust mort moult se penent de lemporter et de le venger. mais ny avoit celuy qui neust assez affaire ason enne my. au roy remus fut faicte main te plaie puis quil fut cheu. et moult perdirent ses gens en celle emprainte mais grecs len porte rent. le roy menelaus qui fut monte par laide du roy celidus. et la ou celidus vit polidamas. luy vint de plain elles bailler tel coup. que tout le fist embruncher sur larczon. dont polidamas fut moult ayre. et par grant force et air se lansa acelidus et luy donna tel coup sur le heaulme que tout le profondit jusques aux dens. dont grecs furent moult dolans Car cestoit lun des plus gentilz roys de leur ost. Espace pour p-d-m Hector survint sur ce couroy abatant quanque il actaignoit ne nulle heure nestoit oyseux. Si ne pouoient grecs plus endurer. et commencoient atourner en fuye quant thelamon ajax et la gent de salmine? les vindrent secourir. car ung merveilleux nombre estoient. Thelamon de vant sa gent vint encontrer ung troyan. et le porta mort aterre. hector le preux ne prenoit pas gar de ases gens que grecs dommagoi ent fort et cestoit boute ou meilleu des grecs atout pou de gens et de dens la gent thelamon qui avoit tencer. le roy aquatre mille ami raulx avec luy. Troylus qui vit hector son frere entre ses ennemis vint assembler a ung amirault et moult orent entre eulx fiere mellee. Si avint que thelamon ajax qui vit la grant prouesse hector. et vit que hector si estoit si avant ambatu entre sa gent. Icelluy thelamon estoit des grecs pour cause de son pere. mais il estoit filz exionne la tante hector. que le roy thelamon ravyt. si dist the lamon ajax a hector. Espace pour p-d-m Hector fait il beau sire moult vous tra vailles et meptes en peril car je ne voy pas que soiez secouru de voustre gent et pource penses de vous temps en est. et se peseroit moy se mal vous en venoit. Et pource passes seure ment et vous en alles a voustre gent. Car en pou de heure mesavi ent. hector entendit bien thela mon son cousin si passa oultre et len remercia et luy dist sil cheoit en lieu ou il eust puissance il luy rendroit la courtoysie. Entretant que hector estoit ente ceulx de sale mine menelaus ot pris polida mas qui avoit abatu thelamon et avoit perdue son espee mais hec tor ou il choisist ceulx qui polidamas enmenoient se ferit si durement que bien xx des grecs en occist et rescouvrit polidamas. Espace pour p-d-m hector et troylus et leurs gens ce rassem blerent. Car le roy epitrox menela us et thelamon avoient la tant de gent que tous feussent occis les troyans se ne feust la prouesse et vaillance de hector et de troylus Si advint que ung messaige ala devers troye si trouva les xxv bastards du roy priant qui estoient ja rectraiz en la cite. et leur dist le grant faiz et le grant travail que hector et les siens enduroient. Dont ilz retourne rent eulx et ce quilz porent assem bler de gens. et vindrent ala ba taille qui moult estoit cruelle. et virent que troyans avoient du piz. Si sescrierent ahaulte voys leur enseigne et se ferirent es grecs par tel vertu que nul ne les vist quil ne deist que voire ment estoient ilz des nobles enf fans priant de troye. hector estoit apie entre ses ennemis que am phimacus vouloit prendre. et saisir. mais hector le ferit si dure ment. qui luy trancha le chief et decevra du corps la vie. moult yot la dure mellee et cruelle des freres hector. Car anthonius ferit thelamon ala premiere en contre. qui luy mist lespee par my le corps. et moult le navra que son aubert ne le garentit grant fut lestour et le frappis. de lances. de guisarmes et despees. Espace pour p-d-m Delon ung des autres freres hector occist lamirault polixenen dont grecs furent bien dolans. Edron et ses autres freres firent si grant discipline sur les grecs et le vaillant troylus que par fine force fut hector remonte. et moult se porterent bien poli damas et les siens. glancon frappoit adextre et asenestre. riens nataignoit que jus ne portast. et moult prindrent cueur les troyans quant le preux hector fut remonte. la nuit commenca a venir pource les grecs qui moult estoient foules se trahirent vers leurs trefz pou yot faict puis la jour nee. Car hector ala parmy les rens de ses gens et les fist tour ner et retraire vers la cite de troye que avant quilz se feussent de sarmez la nuit fut venue et le jour ot perdu la clerte.

Comment hector viste ses gens. HEctor avant quil allast en son hostel ala de logis en logis par my la cite de troye veoir les malades et ceulx qui sont blecier pour les reconforter. et ai der. moult estoit plain de grant courtoisie et largesse tant que home fut. Puis ala ou palais ylion .ou son pere. et sa mere esto ient. ou len luy fist moult de fe ste et de joye. La furent contees maintes prouesses. Et fut dit a helene comment ce jour mene laus avoit abatu paris. et elle respondit et dist aparis qui na voit pas tort si le haioit. En ce ste bataille estoit paris. le roy thoas de la partie des grecs lequel avoit este pris et amene prisonnier Et pource manda le roy priam tous ses princes. hector. Troylus. Anthenor. Deiphebus. Eneas. Polidamas. et mains autres pour scavoir quon feroit du roy thoas. Mais par eneas fut con seille quil fust garde bien son gneusement sans luy mal faire. Car le roy priant le hai oit forment. pource que dorosca lus lun des filz bastards priant morut dune plaie qui luy fut faicte en ceste bataille et aussi pareillement y morut cassibi lem dont troyans furent moult dolans. et furent doroscalus et cassibilem en sepultures tous deux ensemble. Espace pour p-d-m Ceulx de lost des grecs font grant dueil de la prise du roy thoas. et encor ont plus grant honte du roy thelamon qui est moult fort navre. ainsi chescun ploure son dommaige. des segondes batailles.

LEndemain que le jour fut esclarsi les grects oyrent raconter a leurs guectes que ceulx de troye estoient ja dehors armes plus de dix mille. si se appareille rent hastivement et saillirent de leurs heberges. Dans achil les voult porter armes le quel yssit le premier a tout bien vii mille combatans. diomedes darges yssit apres et ses gens. puis yssit agamenon de micenes le roy menelaus son frere. mene sceus dathenes. et ajax de logres. qui tous se misdrent sur les champs. Car troyans y estoient Achilles vint assembler ahus? por le roy de rise. et de premiere en contre achilles le ferit de la lan ce tant qui luy persa le corps. et le tua mort aterre. et moult de dommaige receurent ceulx de la rise par achilles et ses gens. Comenus ung roy darcommenie des parties de vers orient vint assembler a hector luy et sa gent et avoit bien mil chevaliers mais hector se ferit dedans par tel air luy et ses gens que en pou de heure leur porta grant dommaige. Car il occist le roy co menus dont grecs receurent grant perte. Espace pour p-d-m Quant les ba tailles furent toutes assemble es ne fait pas ademander quelle doleur et quelle pitie cestoit. Car en peu de heure en peust ve oir deux mille mors en la place le roy ajax et diomedes faisoient tant en la bataille que nulz ne les osoit actendre. Car moult estoient fors et hardiz. diome des occist le roy santipus. dont moult en pesa ahector. Car hec tor pour en prendre vengeance occist palamenis ung moult riche duc. Epistropus et celidus deux roys freres de la terre de forci dis atout grant gent ariverent sur troyans et pource quil virent le grant dommaige que grecs recevoient en la partie ou hector estoit qui ne cessoit de gens aba tre et occire. vindrent sur hector agrant effort. la ot moult mor telle assemblee. et mains che juste en-dessous de cette colonne, le petit être hybride de la marginalia tient une feuille sur laquelle je lis « gall dray»... si cela peut intéresser quelqu'un... valliers occis. moult yot grans cris. grans noises. et grans tem pestes. mais par la force de hector ces deux roys furent occis. par sa main et leur gent moult detranchee et occiee. hector fut moult navre ou visaige par le roy celidus. mais moult che rement sen vengea. car il occist hector fut gecte hors du cheval a terre. et ot moult afaire contre ses ennemis. Car le duc achil les. ajax. diomedes. et le duc da thenes. et leur gent qui estoient sans nombre. faisoient grant desconfiteure de la gent de troye et sur tous achilles frappoit et mailloit sur troyans que toue les craventoit par sa prouesse. et ne fust ilz grectz ne peussent tant durer. hector se deffendoit apie contre les ennemis. comme beste enragee se combatoit. et moult se penoist de loctireVisiblement erreur du copiste. mais paris arriva de troye abien x mille hommes avecquez luy. Deiphebus son frere le roy phi limenis. Le roy mennon. Eneas. Anthenor. et le vail lant polidamas. plus de tren te mille furent sailliz de troye. Et eneas qui vit le dangier ou hector estoit. brocha des espe rons son cheval. et vint celle part frappent a destre et a senestre et tant quil encontre le roy am phimacus. et loccist. puis fist tant quil fist morter hector sur son cheval. Ainsin furent troy ans tous renforcis. Espace pour p-d-m Le saige roy agamenon qui vit troyans renforcis rassembla ses gens et manda. la vint aluy ajax le roy de logres. le duc dathenes ulixes. et diomedes. Le roy arche laus. et le roy macaon. chescun quanque il avoient de gens se joignirent avecques achil les qui tousjours se combatoit et faisoit merveilles. La en cel le meslee furent occis. mains roys. mains ducz mains prin ces. mains barons. et chevali ers. et gens sans nombre. onc ques plus mortel jour ne fut Aucunesfois advenoit que grecs avoient le pire aucunesfoiz le meilleur. Achilles occist le roy euffrenus de lenconne cousin germain de hector. Ce jour fut occis par hector. le roy epimor? et le roy dornus. de satalee. pa ris et deiphebus firent moult ce jour doccision sur les grecs. Toutesvoyes les grecs enfor cissoient de plus en plus. et tant que troyans eussent eu moult asouffrir. mais il estoit arme navoit mie long temps. ung roy appelle pitroplex qui estoit sire de lizonnie. qui moult avoit de gens et avoit. ung sagitaire moult cruel et mer veilleux qui avoit du nombril jusques embas forme de cheval Le hault avoit semblance de home. mais moult hereulx estoit. et estoit tout pelu comme une beste. et moult orrible etoit Il tiroit dun arc moult fort. et terriblement. et tiroit autant de saiectes comme il en pouoit te nir en la corde par les doiz de sa main et dient les hystoires. que daire fist. que achescun coup tiroit deux saiectes qui si fort aloient que rien ne les pouoit endurer tant fust forte armeure et occioit deux hommes ala foiz. Espace pour p-d-m Ce roy pitroplex saillit environ le mydy de troye et vint en lost des grecs atout bien trente mille hommes. et se bouta avecques les troyans. con tre les grecs qui moult orent a souffrir asa venue. Car hector cestoit embatu entre les gens thelamon. et occist ung duc nomme polixenam qui estoit pa rent prochain thelamon. Quant le sagitaire vit les grecs qui ainsi couroient sus aleurs gens. commanca acrier et abraire comme ce fust une droicte tempeste. de ouir sa voix horrible. et se prist atraire contre les grecs. et alan cer tellement que en pou de temps leur en occist grant nombre. Et acheschun coup occioit deux ou troys hommes. dont grecs fu rent amoult grant meschief. et cuiderent que les deables feussent venus aider aceulx de troye. Il navra moult dyome des tant quil sen fouyt devant luy. maint coup fut donne au sagittaire. mais ce qui estoit de homme cheoit. et ce qui estoit de cheval alloit tousjours. tant de mal porta aux grecs ce jour que ce fut merveille. mais en la fin plus de xx mille sasem blerent tous contre le sagitaire et loccirent. Ceste journee fut moult cruelle aux grecs et moult perdirent. et eussent este plusi eurs foiz au dessoubz se neust este le victorieux achilles qui tant faisoit darmes que merveil les estoit. Et tousjours remet toit les grecs en leur pouoir. et se bien faisoit achilles de sa par tie. hector faisoit tant dautre part que troyans estoient tous asseur la ou ilz le voyent pres deux. Espace pour p-d-m Ung roy nomme fileus qui estoit de palatine et estoit venu en laide des troyans. ala jouster aachilles. mais luy en mesavint. Car achilles a ung seul coup le gecta mort aterre. et ceste chose vit hector dont il fut moult dolant. Adonc sadressa hector vers achilles. Car moult voulentiers aluy se asseiroit. Si laisserent courre leurs che vaulx lun contre lautre par si grant air que eulx deux se porte rent jus des chevaulx aterre. Achilles monta plus legiere ment que hector. et prist le che val hector et le trahit hors cui dant lavoir. mais si grant re scouce ot hector de ses freres les bastards et de ses autres gens. que sont cheval luy fut rescous Et en ceste rescousse achilles prist anthenor. qui en fut mene malgre troyans. Espace pour p-d-m Polidamas fut moult marry quant il vit enmener son pere et moult en estoit en rages. mais le jour fail loit si convint ung chescun re traire. Car les grecs se retroyent en leurs heberges. et hector fist troyans retraire en la cite. que plus ny ot fait ce jour. En la cite furent troyans entres moult las. et traveilles. les ungs se plaignent les autres sont na vrez et moult plaignent anthe nor. que grecs tiennent prison nier. moult plaignent vi de leurs roys dont achilles en a occis quatre. et diomedes les deux. Espace pour p-d-m Les grecs dautre part font moult mate chiere de la perte quilz ont eue ce jour. Car hector leu a occis vii de leurs roys. eneas ot occis amphimacus le roy. Si debvoit moult avoir ce jour de gens occis quant tant de roys et princes y estoient mors mais le tressaige agamenon resconforta moult les grecs. et leur dist que les dieux lui avoi ent faicte belle demonstrance. quant il avoient peu occire ung deable que troyans avoi ent pris en leur aide et moult en donnoient grant lor adio medes qui lavoit occis. et que voirement fut filz thideus le meilleur chevalier qui fust en son temps. Et si leur dist a gamenon. que de messe leur debvoit venir si grant gent et si grant aide que tous en seroi ent enforcis. et moult cuidoient bien avoir gaigne de la prise anthenor. qui estoit lun des plus grans princes detroye. et se ne fust le roy thoas que troyans tiennent en prison. Jamais enthenor ne feust par eulx mis arenson.

Comment les grans batailles recommancerent et comment les treves furent donnees. LEndemain que le jour fut cler recom"e" oublié du copiste mancerent les troyans aeulx ar mer. et saillir de la cite et les grecs dautre part. Polidamas qui moult avoit de dueil au cueur de son pere an thenor que les grecs tiennent prisonnier. venga moult son couroux ceste journee. que feroye long plait. toute la journee entiere se combatirent. et tant yot de sang humain espandu et tant de milliers de hommes mors que apoine le pourroit on croire Espace pour p-d-m Et quant vint le soir que les grecs se retrairent en leurs heberges. et troyans en leur cite. ny avoit de mille part ne dautre. que doleurs. pleurs. et gemisse mens. car nulz deux nen reve noit victorieulx tant yperdirent dune part et dautre on ne savoit mais ou trouver place pour combatre. pour la grant tourbe des gens mors. qui gisoient en my les champs et fut lair si cor rumpu que on ne pouoit mais durer de punaisie. Si envoierent les grecs atroye ulixes et diome des. pour faire unes treves tant que les mors feussent enterres lesquelles treves octroirent et se pendant enterrerent et ardi rent les gens mors. dont a aucuns faisoient sepultures. et les autres en envoient en leurs pais sepul tures selon leur loy. Ceulx de troye se fortiffierent. car mieulx avoient vivres que les grecs. Pource que les grecs avoient tout destruit les labourages. et si estoient si grant peuple. que le pais ne les pouoit souste nir. et ceulx de la cite avoient grans provisions. et si estoient en leur cite. ou il yavoit de be aulx pors sur mer. par ou gens et vivres leur venoient mal gre les grecs.

Comment les grecs et les troy ans durant les treves ardoient les mors dung couste et dautre Quant les grecs et troyans eurent enseveliz les corps de leurs amys a Cens et amilli ers sans nombre et ensepul turez les roys et princes mors. plains et pleures de lune part et dautre les grecs et troyans firent ung parlement aseure te. lesquelles seuretes furent bien tenues de lune part et dautre. Et pource debveroient bien tenir les xpristiens? leurs promesses quant ses gens qui estoient payens et sans loy te noient leur foy. Espace pour p-d-m Le roy pri am. ses princes. et ses filz y vindrent dune part. Et le roy agamenon de micene. menelaus son frere. ajax dalibon. Achilles et les autres princes des grecs furent dautre part assembles et en ce parlement fut rendu anthe nor au roy priant. et le roy tho as fut rendu aux grecs. Et si fist tant calcas. levesque de troye qui sestoit rendu en lost des grecs que on luy rendit une sienne fille qui estoit demouree atroye. Le roy priant non pas pour lamour de calcas. car moult le haioit. mais la fille moult belle et de bonnaire estoit. A la requeste dagamenon elle fut rendue. dont il en desplaisoit moult atroylus. Car il amoit de grant amour. et disoient aucuns quil en faisoit aucune foiz ses voulentes. Ceste fille estoit nommee briseida. lune des plus belles et des plus riches. qui lors fust atroye. Espace pour p-d-m En ce parlement vit achilles hector le preux. qui tant estoit renom me de prouesse. et de chevallerie et non sans cause. car tant com me il vesquit nen estoit nul plus preux. plus vaillant. plus bel. ne plus parfaict en toutes choses quil failloit a ung homme chevallereux. bien sembloit hector grant prince. et puissant homme. bien vestu. et bien arme estoit. et avoit ung moult riche cercle dor et de pierres precieuses au tour du col. Tant desiroient le veoir les grecs. et le regardoient que cestoit merveilles pour sa grant beaulte et pour sa grant renommee. et pource quilz ne lavoient oncques mes veu si non arme. et en bataille. et tous le monstroient au doy lun a lautre. Espace pour p-d-m Hector et achilles qui estoient les deux plus renommes des deux osts des troyans et des grecs virent lun lautre et moult sentrefirent bon semblant. mais tantost achilles qui estoit homme de fier et merveilleux cou raige dist ahector.

Comment achilles parla a hector. Beau sire hector onc ques de mes yeulx je ne vous vis si non arme. si ay trouve en vous de durez meslees se vous mamesbon? maines? cest de loing ace que jay apperceu plus maves fait sentir mon espee. et plus mavez empire mon aubert que nul autre. et plus de dueil en moncueur avez mis de mon compaignon patroclus que vous avez occis que tant amoye. mais se jay ung an sante. et vie. tart viendres au repentir. Car en ce monde nay si grant desir que de le venger se je vous trouve en lieu ou je le puisse faire.

Comment hector respond a achilles. Hector qui moult estoit atrempe et courtoys luy respon dit moult sinple ment en luy riant. et luy disant. Sire achilles se je vous hay je nay mie grant trort et bien scavez que ce nest une raison que nul homme doye amer. qui me griefve. et ait desir de moy grever. et qui vueille mon pere et moy desheriter. mais se les dieux me vueillent tant aider que deux ans puisse espee saindre vous et tous les plus fiers de mes ennemis vous respentires destre venus en ce pais. Les gens rudes disoient de vous diffame de vostre trop grant venterie. mais se vous avez le hardement et que vous soyez si vaillant comme vous en avez la renommee combates vous pour les grecs amoy corps. a. corps. seullement. et je vous bailleray vos ostages que se vous me pouez conquerre la cite de troye et tout le regne de mon pere vous laisse ray tenir tout paissiblement. et de tout mon lignaige avrez les terres et seigneuries. Et se ainsi est que je vous puisse mater et desconfire tant que soiez oul tre je vous laisseray aler tout quictement vous et les grecs. et nous laissereres en paix. Et par ainsi pourrons saulver la vie a maintes creatures.

Comment les grecs ne vouldrent souffrir la bataille des deux. Achilles ot moult grant ire et vergon gne des parolles hector. et neust ref fuse la bataille. pour tout lor du monde. mais le princes grecs qui aleurs pa rolles estoient assembles congnois soient tant la prouesse de hector que moult le doubtoient. Et quant achilles cuida la main estandre pour la bataille plevir et accepter plus de trente que roys que princes se misdrent au devant et les despartirent. dont les troyans furent moult dolans Car le roy priant et tous ceulx de troye. se fioient tant en la vaillan ce et prouesse de hector que bien vousissent la bataille. Et ainsi se despartirent tous et retourne rent chescun en son party. moult fist grant dueil briseida quant elle laissa troye pour aler en lost des grecs et laissoit son propre he ritaige. et son amy troylus qui tant estoit bel. noble. preux. et har dy. mais en elle se monstra bien nature et condicion de femme. Car ne demoura gueres quant elle fut en lost des grecs quelle ne ou bliast tost troylus pour lamour de diomedes darges qui moult enfut assote. Si est bien celuy maloustru et fol qui en femme folle mept son entente. et qui si affie.

Comment les batailles secondes recommancerent devant troye. Le terme fut venu que les treves furent faillies qui avoient dure troys moys. si sappareillerent dune part. et dautre. Pource que alendemain ceulx de dedens deb voyent yssir de la cite. Espace pour p-d-m Lende main matin que le souleil fut bel et cler. hector le preux saillit atoute sa compaignie. Apres saillit le vaillant troylus. atou te la sienne. et puis apres paris. qui ot avecques luy maint hom me de trait. Apres saillit deiphe bus et sa gent. Apres le roy men Cette partie fait suite à ce qui se trouve en haut (et non en bas) de l'image de la colonne a non et les siens et moult dau tres princes troyans saillirent ce jour plus de cent mille. de lordonnance des grecs.

Le roy menelaus qui ot avec luy ceulx de parche. et de macedoine dont il estoit sire. Atous ses gens saillit des tentes de lost des grecs atout bien vii mille. Le roy diomedes darges atout bien vi mille. dans achilles le vaillant atout bien vii mille. qui ne furent pas des pires de lost. Le roy sentipus. et le roy fe lix. orent bien chescun troys mil le hommes. Agamenon le preux. le saige atout mains roys. ducz. et princes. et autres gens sans nombres. tous par son ordonnan ce se rengerent contre troyans. des deux pars se sont approchees les batailles. macedoniens se voiens assaillir moult aigre ment. si se deffendent moult vaillenment. comme gens qui Cette partie fait suite à ce qui se trouve en bas de l'image de la colonne a de grant pouoir estoient. Caraus si estoient ilz durement assailliz Es tours haultes et murs de troye estoient les dames. et da moiselles. et bourgoises. aux fe nestres moult paouseures. et moult esperdues. de la fraieur. et doubtance de leurs parens. et amys. Espace pour p-d-m Hector et ceulx de son conroy ariva le premier aux grecs. qui moult leur fut dure rencontre. Car il occist le roy felix ou meilleu des calsi donoys. dont ilz furent moult esperduz quant ilz virent leur seigneur occis et plus de mille en la place. moult ot cy doloreu se bataille sicomme les ystoires racontent. hector le fort le ver tueulx tint en sa main le glais nve perilleux. dont il detranche occist et mahaigne quanque il actaint moult ont grecs en luy dur adversaire. Le roy sentipus. nepveu du roy felix. filz de sa seur fut en lestour qui par grant ire venga la mort de son oncle et moult porte grant dommaige. aux troyans moult quiert hec tor pour luy venger dont il fist grant folie. Car hector lui fist vo ler lateste en my le champ. dont achilles ot si grant ire quant il sot la mort de ces deux nobles roys. quil dit quil moura ou ilz seront vengez par sa main. moult fiere gent ot achilles troy ans recueillirent asprement et de si pres que amoult en fist les chiefz voler. et moult en oc cist tue et mehaigne. et tient hector et sa gent en si grant de stresse que plus ne peuent endu rer. En la compaignie hector ot deux nobles contes de troye. lun fut lacaon et lautre fut hecforbus de la forest de moult esclere deux bons chevaliers qui tousjours furent compaignons hector. dans achilles leur fist les testes voler. que oncques hec tor ny sot remede meptre. Et mout ot achilles dommaige quant le vaillant troylus qui au se cours vint et escria son enseigne hector fut moult blecie ou visai ge en celle emprainte. mais pour ce ne voult laisser la meslee. et cuidoit tousjours actaindre a chilles ason aventaige. Et si rencontra le roy merion dinde cousin germain a achilles au quel hector espandit la cervelle en my le champ. Si fut achilles moult angoisseux quant vit trebucher son cousin. et cuida desavancier hector et luy donna si grant coup dune lance parmy les flans. tant quil en rompit mainte maille. mais hector la taignit sur le heaulme tant qui le fist enbruncher sur larcon. de ceste nulz deux ne sen rist. hec tor dist sire achilles ne vous tirez de moy sipres. car trop ay le bras perilleux. Espace pour p-d-m Achilles fut moult orguilleux. moult cruel. et moult ayreux et dist par maniere de rancune. hector dist il. mauvaiz semblant en faisiez na encores gueres. Car le doz tournastes a voz gens pour regarder ceulx de dedens qui ne vous enscevent nul gre. mais vous le faisiez tout degre. Car contre moy ne pouoiez plus quant troylus y fut venus le quel vous ot bien mestier aplus de xx mille hommes mais ja ny ont si fort feru. quilz ne soient referu. Le roy mene laus se adjoucta avec achilles. qui ont tant fait grant dommai ge aux troyans. ne fust le roy mennon qui ot avec luy troys mille bons combatans. lequel en se venue en a telz deux cens a batuz que trestous furent destran chez et mis amort. Icy vint hec tor qui amains grecs fist perdre la vie. les vifs passent sur les mors. moult fut forte et cruel le la bataille des deux parties. moult sentretranchent testes piez. jambes. et bras. tous se bai gnoient. et noyent ensang. tous les champs estoient ensanglan tez. menelaus abatit le roy men non. mais troylus lentreprist si adestroit qui le porta jus du cheval. et se la lance ne fust bri see menelaus estoit mort. Et saiches que pour le remonter et recourre. ot maint grec lame du corps seuree la endroit se sont hector et achilles actains corps. a corps. qui moult laidement sentre accointerent. Oncques si rustres horions ne furent gectes des deux pars. comme des deux pars. Le roy menelaus fut pris des troyans. mais oncques ne len sorent enmener. Car ses gens se feussent faiz tous mon riz et detranchez. quant le bon chevalier diomedes vint luy et ses gens qui estoient bien troys mille grecz. lequel en pou de heure fist grant perte aux troy ans. car il porta jus troylus. et luy ousta son cheval et lenvoia presenter abriseida la fille de cal cas evesque de troye. de par luy et luy dist le messaige que son seigneur diomedes luy envoiet et que cestoit le cheval troylus son amy. Et briseida respondit et dist au messaige. du aton seigneur que je le mercie du cheval mais il eust assez gaigne de le garder pour luy. et que encor en pour roit il avoir afaire sil sembat gueres avecques celuy aqui il atollu. Et sil mamast comme il dit ne deust mie grever nul qui me amast ne vousist bien. Et croy que avant quil soit troys jours passez ou par sa lance ou par son espee sera sera sa perte recouree. Nest pas villain adommaigier. Car soubz le ciel nest tel cheva lier. Le varlet cest delle departis et sen revint auferis moult mortel. et moult merveilleux ou tant meurent adestresse maint vassault. maint conte et riche baron que oncques telle douleur ne fut veue puis que le monde fut faict. Espace pour p-d-m Paris et tous se compai gnons estoient en lestour venus atout maint arc tendu. mainte flesche entesee. mainte guisarme et mainte espee nue oncques nul ne vit tel doleur. que grecs souffroi ent ala venue de paris. Car tant orent asouffrir que de la place sen retournerent jusques aux tentes. et se neust este agamenon le saige mauvaisement leur fust advenu. Si ot agamenon hastivement fait armez x mille grecs fraiz et nouveaux qui moult recuillirent bien leurs ennemis aux despens des troyans. et tant que troyans resortirent et guerpirent le champ jusques pres de la cite. Polidamas assembla ses gens luy et le roy ficons qui avoient gens fiers. et hardiz et tant fist asa venue qui recouvra le champ. mais moult yot avant donnees de grans collees et de grans coups pesans et lors. Le chapple fut moult mortel assez pres des murs de troye que les da mes qui aux fenestres estoient pouent veoir maint bon cheval. et maint bon destrier. alans par my les champs sans maistre. Et les champs jonches de plus de cent mille hommes mors. Le vaillant polidamas gaingna moult de beaux chevaulx en ce luy estour. et tant fist quil rua jus dyomedes de son cheval. Et pource quil sot que troylus estoit demonte. Il luy envoya le cheval dyomedes. dont troylus luy sceut grant gre. Achilles qui vit la prouesse de polidamas len prisa moult. mais ja mains de mal ne luy en vouloit. Car achilles moult enrage. frappent adestre et asenestre cuida venir atroylus et occist lun de ses chevaliers. de vant luy. et troylus qui estoit nou vellement monte brocha a achilles et si fierement le fiert qui labat du cheval aterre. mais toust fut remonte. car moult estoit legier et appert. et avoit bonne gent avec ques luy. mais encor luy donna troylus ung tel coup sur le heau me que tout le fist embroncher sur larcon de la selle. Espace pour p-d-m Moult faisoit hector de merveilles. et tous ses freres les bastards amoins en font les chiefs volles. et tant fi rent par leur prouesse quilz prin drent achilles. mais thelamon et ceulx dathenes lont tant bien fait qui lont secouru. et mis hors de la presse. mais rescouce fut chier comparee. Si vint la nuyt que tous se despartirent. et ny ot plus gueres fait ce jour jusques alendemain. moult y ot grant perte ce jour dune part. et dautre. mais toutesvoyes onc ques de trente jours ne cessa la meslee chescun jour. et tant que enlost des grecs. ne en la cite de troye. navoit celuy qui neust grant desir de querir respos. deux des bastards du roy priant ilz furent mors dont troyans orent grant desplaisir. en grant hon neur les ensevelirent empres leurs freres. En la derriere batail le de trente jours fut hector navre ou visaige que a bien pres il nen fut occis. et en jut au lit bien xv jours malade. Et pour la grant perte que troyans virent quilz avoient. car tant de mors gisoient sur les champs que on ne scavoit mais ou combatre. et aussi pour la maladie de hector le roy priant voult demander treves aux grecs

Comment treves furent donnes vi moys Messagiers prist le tresnoble roy priant des plus saiges de son hostel et les en voya au saige roy agamenon pour luy requerir treves lesquelles furent voulen tiers donnees. Car grecs desiroient moult le respos. et les donnerent pour vi moys esquelx ilz enterre rent et ardirent leurs mors. et se firent garis de leurs plaies. et se garnirent de ce qui leur conve noit pour leur siege. et aussi pa reillement de eulx fortiffier et en forciz. Hector fut gari ce pendant Paris et les chevaliers troyans aloient chacier souvent et pre noist sauvagines es fouerestz durant ces treves. pour lamour dedame helene. Espace pour p-d-m Diomedes est en lost des qui na ropoz de jour ne nuit pour briseida la fille de cal cas evesque de troye. mais elle est caute et malicieuse. Car plus le veoit en grant poine. plus luy ramen toit sa folle largesse de ce qui luy donna le cheval de troylus. et luy mesmes perdit le sien. Et luy dist qui luy fait bon prester. et quil rent tost. et tant fait quelle mect dyo medes en tel soucy quil oublie toute la guerre. et na autre penser que a elle. Et quant vint que tre ves furent saillies. elle luy bailla une de ses manches a porter en la bataille. affin quil face tant quel le doye mieulx amer que troylus.

Comment les tierces batailles recommencent Acompliz furent les vii moys que ceulx de troye et les grecs yssirent lun contre lautre. et yfirent moult de merveilles en ses batail les qui durerent par xii jours sans cesser. moult yot de chevaliers a grant destresse et mis amort. Si advint pource quil estoit este et faisoit chault. et que tous les champs estoient plains de gens mors. que les hommes se corrumpoient. et mou roient les gens qui estoient ble ciez. plus quilz navoient oncques mais fait. et par espicial en lost des grecs. et tant quilz ne pouoient plus endurer. Si envoya agame non devers le roy priant requerir trevez pour trente jours qui vou lentiers furent octroyez par ceulx de la cite. car tant mouroient de une part et dautre. qui nen avoit ung seul qui nen deust estre las. et sy estoient ilz. Mais calcas levesque de troye disoit aux grecs que silz se partoient de troye sans la destruire. les dieux sen courou ceroient. et tant leur disoit quilz demouroient illec pour la doubte quilz avoient de leurs faulx di eux courroucier. qui est belle exem ple atout bon xpristenje me doute qu'il s'agit du mot «chrétien» mais je ne m'explique pas l'abréviation de doubter et amer noustreseigneur jhesucrist qui est vray dieu tout puissant et pardurable. quant ses gens la estoi ent ydolatres. et payens doubtoient la desplaisance de leurs faulces y doles qui navoient sens ne ente dement. fors que des deables qui respondoient par eulx.

grecs que hector ny estoit point. dont achilles. et agamenon pri serent moult les grecs. et despri serent les troyans. si se assem blerent afine force contre troy ans. mais paris. et troylus. eneas. polidamas. et le roy phi limenis. leur rebouterent si le cueur ou ventre par les grans faiz darmes quilz faisoient. que les grecs en convint ressor tir voulsissent ou non. Phili menis se combatit au duc da thenes. et luy rompit quatre dens en la bouche. moult dom maiga philimenis les grecs. Espace pour p-d-m Et quant les grecs virent la force des troyans Ilz se com mencerent arresortir vers les tentes. mais palamides atout grant quantite de gens quil ot fait venir. les fist tourner contre troyans. et tant firent que troyans pou souffrirent car en la cite sen entrerent plus de vint mille. dont ceulx de la cite furent moult esperduz et leverent grans criz. et noises. comme silz deussent tous estre pris et occis.

Hector qui entent la merveille. et qui veoit le dommai ge et le martire que on fait aux siens est tel dire et de couroux que tout le cueur luy fent. Et comme tout enrage se ala armer. et mauldisoit sa femme laquelle crioit. et breoit comme forcenee de ce quelle ne le pouoit tenir Puis monte hector acheval et vient aux portes de la cite. et quant troyans le virent ilz furent comme tous asseurs. et saillirent de la cite. moult desi rans de venger leur perte. A hector fut dit que grecs avoient pris polidamas. si se ferit hector entre ses ennemis. tant que en pou de heure il fut congneu de tous ses ennemis. et moult leur fist chier acheter la saisine quilz avoient de polidamas. et leur recovit afine force. et tous les grecs fist resortir jusques aux champs. Espace pour p-d-m Ung admi rault nomme leotedes qui estoit cousin germain de diomedes. vint ferir hector. mais hector loccist tout devant dymedes. Palamides escria sa gent tout le plus quil pot que hector mect agrief martire. Achilles qui veoit et appercoit les grans faiz darmez que hector faisoit. et le dur effort quil livre aux grecs est tant esbahy. et pensif qui ne sect que dire ne que faire. et bien dit aluy mesmes que se hector vit longuement que tous seront occis par sa main. Car riens ne dure contre sa force. Si est en moult grant comment et par quel engin il peust sourpran dre hector. et le mectre amort. Car se hector feust mort. descon fiz feussent troyans. moult luy desplest de veoir ainsi mou rir les grecs acens et amilliers Car si comme dit daire qui les ystoires mist en escript. Il en mourut ce jour. plus de deux cens mille que dune part que dautre. Espace pour p-d-m En la compaignie achilles avoit ung noble duc nomme polibetes. dune contree devers jude la majour moult bon chevalier. puissant de corps de richesse et davoir. au quel achilles vouloit donner une sienne seur afemme tant lamoit pour sa grant bonte. Espace pour p-d-m Poli betes avoit les plus riches. ar mes que oncques chevalier portast. et avoit fait ce jour sur troyans moult grant occi sion qui moult desplaisoit a hector. si sadressa hector aluy et luy donna tel coup. que tout luy perfondit le cervel et la ba tit mort aterre. et quant hec tor vit ses armes si riches il fut moult convoiteux de les avoir mais achilles tout celuy def fendoit. maint coup et maintes collees se donnerent ce jour hec tor. et achilles. mais hector sai sit une espee et luy persa la cuis se. mais oncques ne le pot a ba tre. Si fut la meslee des deux laissee et se retrahit achilles tant que sa plaie luy ot este ban dee. puis retourna ala bataille et dit que mieulx vouldroit mou rir quil ne soit vende. ainsi comme achilles vint alestour. il vit hec tor qui estoit descendu pour avoir les armes polibetes. Achilles qui estoit monte bracha hastive ment et le ferit de sa lance par dessoubz par my le corps et loccist Espace pour p-d-m Ainsi finit hector le preux par sa convoitise. dommaige et dueil fut pour les troyans. Car sil eust vesqu longuement il estoit bien taille de destruie tous les grecs. Achilles par moult grant orgueil fist ataicher hec tor ala queue de son cheval et le traina mais non gueres. Car le roy mennon vint contre achil les et le ferit si durement quil le porta jus de la selle. et achil les saillit legierement sus et saysit mennon par my lescu tant quil abatit aterre. et men non se redresse et trait lespee moult aigrement et se combat a achilles et si ot moult fiere bataille entreux et si mortelle que achilles et mennon en fu rent emportes du champ comme mors. Et se mennon eust eu ai de aucunement des troyans jamais achilles nen fust retor ne. Atroye fut porte le corps du preux hector moult fut plaint ploure et regrecte du roy priant et de sa femme. de troylus. et de paris. et de tous ses freres des da mes. damoiselles. et generalle ment de tout le peuple de troye que oncques puis que le monde fut fait ne fut mene si grant dueil pour la mort de homme. et crioient tous ahaulte voir. A hector noble guerroier Sire no ble chevalier. sire qui tant nous aimez. sire qui tant nous gar diez. A hector nostre esperance. nostre deffence. noustre prince. tous som mes mors et desconfiz par voustre mort. jamais nul bien ne nous viendra ne nul jamais ne nous vengera. Car grecs desormais fe ront leur voulente de nous. ha dieux qui pourra jamais conseil ler les chetifz chevalliers de troye. ou querront il leur deffance. qui osera jamais ouvrir les portes. Espace pour p-d-m Ha pucelles de troye jamais ne serez mariees. chetifves en serez enmenees. en long servage. las tant est ceste mort sauvai ge. quil nest pas droit et raison que jamais vivons apres celui qui nous tenoit en vie. De puis que hector ot este mort ou champ orent grecs moult grant bruit sur troyens. Car oncques puis troyens ne sorent avoir en eulx nulle deffence. et furent tous rechassez jusquez aux por tes de la cite de troye. si desconfiz que oncques gens ne furent si mal menez. Apres le corps hector avoit telz criz. telz pleurs telz douleurs et en espicial de andromatha la femme de hector la quelle en cheut toute pasmee que vous diroie. oncques mais si grant dueil ne fut mene pour mort de homme quil fut pour la mort de hector

Le roy agamenon assembla les grecs et leur remonstra la grant perte quilz avoient fai cte et si les resconforta moult de la mort de hector. qui tant de roys de princes et de gent leur avoit occis. et conseilla que on envoiast atroye querir tre ves pour deux moys. messaiges yfurent envoiez. et furent les treves donneez bien emus? mais tant estoient troubles atroye que cefut ce pour quoy le roy priant les leur donna. Et ce pendant ilz ardirent. et enter rerent les corps mors acens. et amilliers comme ilz avoient aco stume. Espace pour p-d-m Une moult riche sepulture fut faicte en ung des temples de troye. fait en lonneur dapolin qui estoit devers lost des grecs. ou quel fut mis le corps du preux et vaillant hector et fut le sepulchre si richement fait que oncques navoit este ahom me. Dont de la merveilleuse faczon parlent moult longue ment les grans ystoires de troye Et la furent mis en painture les roys quil avoit occis de sa main. Cest assavoir le roy pro thesilaus et plusieurs autres tant ducz. contez. barons. et admiraulx. il en avoit occis plus de cinq Cens.

Ung autre jour pendant les treves furent tous les princes de grece as semblez la se com plaignit palamides le roy. de ce que agamenon ot seigneu rie sur luy. et dist quil ne vou loit plus estre la soubz homme. Et qui luy sembloit qua luy appartenoit le gouvernement de lost. mieulx qua nul autre des grecs. Et le saige agame non quant il scot ceste chose mercia moult les princes de grece qui lavoient esleu chief et cappitaine deulx. Et leur dist que vraiement il nestoit pas digne davoir si grant honneur et que mieulx appartenoit au roy palamides et ace se consen tit voulentiers. mais de ceste chose despleut moult a achilles et disoit que tel mectoit peine amectre palamides acelle hon neur qui luy avansoit sa mort. et que ja nen vendroit achief. Toutesvoies lonneur des grecs luy fut octroyee de tous. mesmement de agamenon. Adonc aproucha le terme des treves quil couvint recomman cer la tencon. et meslee plus fierement que devant.

LE roy priant qui ne pouoit nulle ment oublier la mort de son filz hector. et dist quil vouloit estre lendemain ala bataille luy en personne. Et luy mesmes ordonna ses batail les comme preux et vaillant quil estoit. qui fut aux troyans grant resconfort quant il virent leur seigneur avecqueztilde absent eulx. Espace pour p-d-m Dei phebus ot la premiere bataille Paris la seconde. Troylus la tierce. le roy priant la quarte. Eneas la quinte. Le roy men non la sixte. et polidamas la septieme. ceulx issirent aplus de xx mille enseignes sur les champs. ont la rengees et di scernees leurs batailles. Dautre part palamides qui estoit sou verain prince des grecs ot mis ses batailles en ordonnance contre troyans. Et moult pria et amonesta ses gens de bien faire. Les batailles sentre join gnirent. la ot mainte colee ferue. maint homme mort. mains arcons vuides. et maint cheval sans maistre. Des ores commenca le dueil. et le tourment dune part et dautre. Le roy priam se combatit ce jour merveilleu sement corps acorps contre pa lamides. et tant fist darmes quil ot ce jour le pris par dessus tous. Le roy de lice serpedon estoit nommes de la partie de dedans. et le roy neptolemus. de la par tie des grecs arriverent ou champ lun contre lautre bien acompaignez quant meslee orent ensemble. Car le roy de lice fut gecte aterre par le roy neptolemus. mais il se leva vistement et tira une espee dont il ferit le roy neptolemus. et luy abatit une cuisse et cheut aterre. que oncques puis nen releva. Espace pour p-d-m Le roy de perse de la partie des troyans ariva la atout bien vii mille archiez. qui moult dommaiga les grecs mais il avint que le viel nec tor. menelaus. et le duc mene sceus dathenes. atout plus de xx mille vassaulx. survindrent sur les persans. et tant leur firent de dommaige que nul ne pourroit racompter. et en celuy estour fut occis le roy de perse. qui fut grant dommaige aux troyans. Paris avoit este meneur de la gent de perse. atoutes les autres batail les. mais aceste heure ny estoit pas. ains estoit pres du roy pri ant luy et ses freres qui moult puissamment se combatoient aux grecs. Alautre lez de la bataille estoit serpedon le roy de lice. qui moult avoit perdu de ses gens. et luy moult fort navre. et ne feust la grant valeur du roy pri ant et de ses filz. les grecs les eus sent ores desconfiz. mais troylus le vaillant et son frere deiphebus. paris. anthenor. eneas. polidamas et les autres firent tant par leur prouesse. que ce que grecs gaigne rent ce jour leur fut bien chere ment vendu. tout le jour comba toient jusques au vespre que le noble roy priant fist sa gent re traire en la cite. et les grecs dautre part qui avoient meilleur me stier de respouser que de comba tre. retournerent en leurs tentes Si ot eu tant dure journee que les champs en sont tous couvers des mors. Espace pour p-d-m Et pource envoya landemain le roy priam en lost des grecs requerre unes moult longues treves que grecs donne rent voulentiers. car grant be soing en avoient. puis enterre rent. et ardirent les mors. tant dune part que dautre. en la ma niere acoustumee. Et moult furent troyans marriz de la mort du roy de perse. car moult bon amy yavoient et vaillant prince estoit. le roy mennon qui estoit son nepveu moult grant dueil en menoit. Et moult fut plaint et ploure du roy priant car son parent estoit. et de tous ses filz. et generalement de tous ceulx de troye. mais sur tous en estoit paris dolant. moult fut enseveli richement. et fut son corps emporte en son pais. adeux filz quil avoit de sa femme qui richement le firent meptre en se pulture.

En celuy temps et en leste avint en lost des grecs une si grant charte de vivres que famine avint en lost des grecs que le plus mouroient de fain. Si ordonna palamides qui estoit prince des grecs que le saige agamenon alast atout partie des grecs que rir et pourchasser vivres. Aga menon le courtoys yala par son commandement. Car en riens. neust voulu mesprendre. Si est moult noble chose de gens qui ayment leur honneur. Agame non ala en fourraige ou pais de leurs ennemis et quist vivres par tout ainsi qui le pot faire. Puis sen vint par de mosum? une contree ou ilz chargerent moult de pain. de vin et dautres vivres. Puis sen revint par le roy de messe. ou estoit le roy thelephus. qui fut filz du fort herculles. qui grant chiere fist au roy agamenon. Et moult luy despleut quant il oyt dire que palamides estoit prince de lost. Car bien luy sembloit que le roy agamenon le valoit trop mieulx en toutes choses. thelephus resconforta moult lost des grecs de tous vivres. Et moult fut di ligent agamenon davitailler car grant mestier en avoient. et receut granz loz. et pris de tous les grecs. par les grans diligen ces quil y mist.

En lan apres que hec tor fut mort le roy priant selon la cou stume quil avoient en leur loy fist faire ung moult riche anniversaire le plus solempnel et le plus grant que oncques eust este fait. Car par trente jours le roy priant fist donner aboire. et amenger. largement atous venans. Et furent treves donnes iceulx xxx jours. des grecs mesmes des plus grans allerent au menger de lanniversaire. Car moult grant besoing leur estoit. Et neust este le secours quilz orent lors plusi eurs de lost feussent mors de fain pource que en lost ne pouoient fi ner de vivres. Achilles ala ala feste et honneur de celuy quil ot occis. Car moult desiroit a veoir la sepulture de hector. mais mieulx luy vausist quil ny eust oncques entre. Car quant il y fut. il vit la noble dame hecuba. et les nobles dames de troye. Et vit la belle polixene qui estoit fille du noble roy priant lune des belles pucelles qui lors fust au monde. De la quelle y fut tant amoureulx qui len oubli a toutes autres choses. et tant quil fist sentir au roy priant. et ala royne hecuba si la pour roit avoir afemme. par telle maniere que pair se fist entre les troyans et les grecs.

Le roy priant tint ung moult grant conseil avecques ses amys. et luy fut monstre le grant peril qui estoit en guer re. et que par achilles pourroit il estre delivre des grecs qui lavoient assige. moult grant diligence mectoit la noble da me hecuba que ce mariage fust fait. mais le roy priant qui ne pot oblier la mort de hec tor nen estoit pas bien dacord. toutesvoyes la royne hecuba fist scavoir secretement a achil les que sil faisoit partir le siege elle luy donroit sa fille polixene Espace pour p-d-m Achilles fist lors assembler tous les princes des grecs qui estoient au siege. et leur mon stra lors de beaux poins. et leur dist que moult seroit bon que la grant folie qui avoit este ainsi emprise pour une folle femme fust laissee. et que tant de si vaillans hommes estoient pour celle doloreuse achoison chescun jour occis. et que grant pechie seroit den plus faire. et que endroit de luy navoit pas entencion de sen jamais armer Plusieurs diceulx princes estoient bien dacord que le siege fust lais sie pour eschiver la grant occision que cheschun jour en avenoit Et plusieurs des autres princes nen estoient pas dacord. Et ce qui plus les destourna de laissier le siege ce fut calcas levesque de troye qui estoit en lost des grecs. quant il les veoit en voulente de partir il les admonnestoit en criant moult fort et haultement que silz se partoient sans lacite destru ire pour les pechez de ceulx de dedens ils mourroient tous de mort cru elle. et pour chose que achilles sceust dire ne faire ne fut le siege laissie Et yot parolles plusieurs et rio teuses les ungs contre les autres. et tellement que achilles jura que jamais ne porteroit armes contre les troyans et laissa apor ter armes par long temps. dont par labsence dachilles orent les grecs moult asouffrir.

Les treves furent faillies et acom plies dune part. et dautre. silz sor donnerent le jour devant quilz dorent combatre affin quilz soient le matin tous prestz. Palamides le prince des grecs ordonna le main ses batailles moult noblement et se mist aux champs et les decevra les unes des autres. Troylus qui estoit tout prince et maistre des troyans dautre part ordonna ses batailles. et saillirent de la cite. et vindrent aux champs contre les grecs. Les batailles sentre envairent lune lautre la ot grans jou stes de lances. et feriz despees. de haches et de guisarmes maint arc entese. mainte saiecte bai gnee en sang. maint homme trebuche et occis. En lestour premier fut occis le roy daresse par deiphebus le filz priant qui moult de dommaige porta ce jour aux grecs. mais il fut bien venge par thelamon ajax qui se combatit fort. lequel estoit son cousin de par sa mere. et aba tit ung bras acicilien lun des bastards priant devant dephebus son frere qui tant fist darmes ce jour. moult disoient de hon te les filz priant aleur cousin thelamon. de ce quil estoit contre eulx. mais il disoit quil avoit son honneur agarder. et contre toutes autres gens il feroit pour eulx. Thelamon abatit deiphe bus du cheval. mais bien fut secouru et tost remonte. par la prouesse de paris. deneas. et poli damas qui moult vaillenment se combatirent ce jour. Palami des se travailla moult et fist moult darmes ceste journee Et ainsi quil cherchoit ca et la les batailles il rencontra dei phebus auquel il donna de sa lance si grant coup qui le per sa tout oultre et luy demoura le transon ou corps dont paris fut moult dolant. Et fist pren dre deiphebus son frere. et lame na hors des batailles faisant dueil. Espace pour p-d-m Quant dei phebus vit le dueil que son frere menoit et faisoit de luy Il luy pria quil se confortast et pensast de luy venger du roy palamides qui ainsin lavoit feru amort.

Paris retourna en la bataille plain de douleur et de ire. et dit quil mourra ou quil vengera son frere. Ung moult bon arc prist paris. car il estoit moult bon archier. et tant fist ce jour de son arc que moult dommaiga grecs. Pala mides escria sa gent. et tant fort ce combatent grecs que troyans orent moult a souf frir. par la prouesse de palami des et des siens. Car palamides atrouve le roy serpedon au quel il a tel coup donne qui la aba tu mort. dont troyans orent grant douleur. paris qui ve oit le roy palamides qui tant sabandonnoit entre ses enne mis. et qui tant de dommaige portoit aux troyans fut en moult grant aguet comment il le peust rencontrer. Si se trouva davanture pres de luy Et de toute sa force entesa une saiecte moult bonne en son arc et tire apalamides. et luy persa le gousier. tant que palamides cheyt mort aterre. dont les grez orent tel freour que toutes les gens palamides qui estoient les plus fors des grecs couru rent vers les tentes. Et neus sent este thelamon. le roy tho as. ulixes. diomedes. et le duc dathenes. les grecs eussent tous este occis et detranches. Car il furent tous chassiez jusques aux tentes. ou il yot moult grant occision de grecs. et main te tente pillee. et maint riche pavillon desrobez de vaisselle dor et dargent et de joyaulx. bien. cincq cens pavillons. et plus. Et quant troylus vit la desconfiture. ilz tournerent luy et paris atout partie de leurs gens aux nefs qui estoient sur le port et ardirent bien vii cens nefz du navire des grez Et eussent tout ars ce jour le na vire et toute occise la gent du siege. neust este la grant proues se de thelamon qui tant fist dar mes. quil ot ce jour le pris des deux coustes. Ce jour achilles ne ses gens nalerent oncques en bataille. Car atous lavoit deffendu. Si fouirent plusieurs des grecs vers le logis achilles agarant lequel jouoit aux echez aung de ces privez. Et vint devant luy le filz eber le roy de tarce. qui avoit ung transon de lance par my le corps. et estoit navre amort et luy dist quil estoit plain de moult grant trahison. quant il veoit ainsi ses amis mourir et detrancher. et onc ques ne sen estoit arme. Et que grant deshonneur en seroit aluy et atoute sa lignee. mais oncques achilles nen fist sem blant. et pensoit aluy mesmes que par soy tenir daler en ba taille se tenneront les grecs. et par ce leveront le siege. et par ce moyen avroit la belle po lixene. dont estoit tant amou reulx. qui nen reposoit jour ne nuyt. Celle journee ny ot plus gueres fait. la nuyt vint si sen restournerent les troyans en la cite agrant victoire. mais non pas joyeusement. Car moult plaignoist deiphebus. et le roy serpedon. et moult fu rent plains. et plourez du roy priant et de sa femme et de tous ceulx de troye. Les grecs perdi rent moult ce jour. et demou rerent en leurs tentes moult desconfiz de leur prince le roy palamides. et de leurs autres amis et de la grant perte quilz avoient faicte tant es tentes et pavillons comme ou navire

Les grecs furent au conseil pou sca voir lequel deux seroit le chief. quant palamides estoit mort. et furent tous dung ac cord que le roy agamenon de miscene fust leur souverain prince en lost. pour son grans sens et pour sa grant valeur. Et quant vint lendemain. les troyans se armerent au ma tin. et moult bien se appareille rent abataille qui fut moult fiere ce jour. quit la xiiie batail le. Troyans se misdrent aux champs par lordonnance du vaillant troylus. avec luy paris. eneas. anthenor. et poli damas. Le saige agamenon mist grecs en noble conroy et vindrent contre troyans. moult fiere. et cruelle bataille orent ce jour. et orent moult asouffrir. et furent chassiez plusieurs foiz les grecs jusques aux tentes de lost. Si vint une pluye en my le jour dont les ungs et les autres se retrairent. mais grecs en orent du pire. moult y perdirent de leurs gens. mais alendemain commancerent les batailles plus fortes et plus aigres que devant. et dura celle xiiie bataille vii jours entiers que oncques ne cesse rent

Ceulx de lost envoye rent au roy priant demander trevez pour ensevelir les mors et ardoir comme ilz avoient de coustume dont tant en yavoit dune part et dautre que cestoit horreur. et en ces treves qui durerent quatre moys furent tous as sembles les princes des grecs pour requerir a achilles quil se vousist armer. Car aultre ment estoient ilz tous destruiz Dont achilles leur remonstra moult les perilz qui estoient en ceste guerre. Et comment la cite ne pourroit estre prise par force jamais que tout le monde ny mourust avant et comment la guerre estoit commencee pour pou dachoi son. ne oncques ne porent trouver les grecs maniere que achilles se vousist armer pour quelque priere qui luy fust faicte. de quelque homme que ce fust. Dont les grecs furent moult dollans. et marriz. et estoient agrant meschief. Car chescun jour perdoient quant achilles ny estoit.

Apres ces treves faillies recommen cerent les batail les moult cruel les et mortelles. Agamenon le saige ramaine les grecs par bon sens et vail lance. Et troylus le vaillant mect toute sa cure et sapoine de venger la mort de ses freres moult fut ceste bataille mor telle. Le roy dyomedes y fut navre moult fort. par troylus dont agamenon le fist porter hors cuidant quil fust mort. Paris. le cuida venger contre troylus. mais troylus luy trancha grant partie de son Mot manquant que bien fut pres que mort. et fut emporte par les grecs en grant douleur. Tant de grecs mors en celle bataille que nul scaroit pen ser. menelaus fut moult na vre. et durerent ces batailles sans oncques repouser plus de xv jours. dont agamenon vit tant grant perte sur eulx. quil envoya au roy priant demander trevez pour demy an. lesquelles furent donnees pour cause de lair qui tant estoit corrumpu des mors les quelz on ardit a tas et amon ceaulx. Et dedens lequel temps ilz prierent moult a achilles quil se vousist armer. et envoyerent devers luy the lamon ajax qui moult estoit son amy. mais pour priere qui luy fist ne se voult armer. mais il accorda athelamon qui luy bailleroit ses gens. et que a nul aultre ne les eust bailles. The lamon ajax mena les gens achille qui moult estoient bons gens darmes.

Le demy an fut pas se que les treves furent faillies. si se ordonnerent les grecs dune part. Et les troyans de lautre. et se rengerent tous abataille la veissiez lances brises. haubers desmailles. et derompre heaul mes escarteller. testes escervel ler. que avant que le jour fust failli. yot plus de cent mille hommes mors. riens navoit pouoir ne riens ne duroit con tre la force de troylus. le duc dathenes fut abatu par troylus et en grant dangier. le bon roy philimenis de paphagonne ot grant pris. et grans loz ce jour. et moult porta dommaiges aux grecs. Espace pour p-d-m Polidamas y prist le roy thoas. mais il fut rescour par la gent achilles. qui moult fort se combatirent cejour. Troylus fut entrepris dedens la gent nector et luy fut son cheval occis. Troylus et ses gens rebouterent moult les grecs. mais menelaus. et thelamon. le duc dathenes. ulixes. et diomedes. les secouru rent moult fort. et de la partie des grecs le fist bien ce jour the lamon ajax. mais troylus leur porta tant de dommaige. que oncques grecs ne furent tant desconfiz. et furent chas siez dedens leurs tentes. et per dirent ce jour plus de cent pa villons. Et plus de deux cens nobles prisonniers et cheval liers grecs qui autant leur eust vallu estre mors. Espace pour p-d-m Agrant joye et feste sen restounerent en leur cite troyans. moult en fut joyeulx le roy priant et la royne hecuba. et bien leur est advis que si troylus vit longuement il destruira les grecs. Et certes si eust il fait. mais ne demeura gueres en vie sicomme cy apres orres. Les grecs estoient en leurs laz vaincuz et desconfiz qui plou roient leurs amis. et la grant douleur et la grant perte quilz avoient faicte. Et toutes ses choses veoit achilles ses gens occis et detranches. et ceulx qui sont envie tant navrez et tant mal adoubez. que moult en a au cueur grant yre. et dit que moult leur vendra cher cest dommaige. Une heure dit quil yra en bataille. autre heure a mours le detournent. et tant est espris et embrase de la belle polixene quil dist que jamais ne fera chose qui luy doye des plaire. et ainsi fut maint jour que les batailles assemblerent qui durerent plus de six jours. et furent prins mains grans princes et nobles hommes et mis aux prisons de troye. dont aga menon estoit si destroit quil ne scavoit que faire. ne que dire. et envoya devers leroy priant requerir treves les quelles fu rent voulentiers donnees. et ce pendent firent les corps ardoir qui estoient mors. et enterrer dont il yavoit grant quantite

Apres ces treves faillies recomman cerent les batail les mortelles les ungs contre les autres. mais troyans estoient heureux en leurs besongnes que riens ne doubtoient plus les grecs. Et grecs avoient tousjours du pis. et tout le loz et le pris avoit le vaillant troylus. Les premiers quatre jours furent tousjours descon fiz les grecs. Si fut le ve jour la bataille encommenciee moult cruelle. la ou il yot mains dune part et dautre occis la ot mainte lance brisee. et mainte enseigne ensanglan tee. mains escuz perciez. mains haubers desmaillez. et tel feris despees. et de hachez. et de guisar mes. tant homme mort. tant de noises. de criz. de pleurs. de ge missemens. que nul ne pour roit penser. Espace pour p-d-m Paris. et me nelaus sabatirent jus desche vaulx aterre. aussi firent poli damas. et ulixes. moult yot estrange meslee entre eulx. maint homme y mourut adestres se. Le duc dathenes yabatit an thenor. qui qui y perdit son che val. et demoura apie en moult grant dangier. Philimenis y abatit agamenon et leust oc cis ce neust este thelamon ajax qui abatit le roy philimenis mais tost fut secouru de ses gens et remonte. mais moult navre y fut. le vieux nector ot moult afaire. Et pource ala anthigonus son filz pour luy aider et moult fort se comba tit abrum dagamel lun des bastards priant en la fin loccist. et tant yot mort de gens en lestour que cefut merveilles. Car troylus fist moult chierement compa roir aux grecs la mort de son fre re. Espace pour p-d-m Et tant fist troylus par sa valleur que en pou deure les grecs commancerent afouir tant en oc ist. et se retrairent vers les tentes desconfiz. et tant mal menez. que oncques gent ne fut plus desconfite. pour la noise. et pour le martire qui dura jusquez aux trefz de achilles. Plus dun mil lier passerent par devant achil les sans luy riens dire. monstrant par semblant que tous sont desconfiz. et que en eulx na plus mille deffence.

Lors vindrent au cuns a achilles qui lui dirent a chilles si vous vou lez demoures cy. vous actendez voustre mort. Car voyez cy vos ennemis qui tost vous courront sus se les acten dez. Quant achilles vit la dou leur moult luy despleut. et moult luy greva. et moult en fut de stroit et angoisseux qui not en luy remenbrance de la belle po lixene. et oublia ses amours. Si se arma vistement de tout har noys saint son espee et monta acheval. prent son escu. et sa lan ce. et fait sonner corps. et busines. en soy escriant asa gent. Et tout ainsi comme ung leu familleux qui a longuement jeune qui ne peut plus la fain endurer. et se bouta achilles entre ses enne mis. et les grecs qui le voient furent moult resconfortez. et le suivirent par grans floctes. moult desirans de venger leur dommaige. maint de teste fist vol ler. mainte cervelle respendit sur lerbier. maint en destranche et occist. es grans presses se fiert achilles ferant adestre et asene stre. par luy sont grecz esbaudiz. et troyans esbays et ressortis. mais moult les resconforte et tient en vigueur troylus. ses freres et polidamas. achilles et troylus choisirent lun lautre et se porterent jus des chevaulx dont achilles fut moult navre ou bras. que de la sepmaine ne porta armes. six jours entiers se combatirent. dont troylus ot le pris. et le loz sur tous. Car parce que achilles fut navre furent grecs ressortis. mais moult y ot dune part et dautre

grant perte et plus sus grecs que sus troyans. Espace pour p-d-m Le roy priant quant il sot que achilles cestoit arme avec les grecs jura que ja mais navroit sa fille. mais la royne hecuba qui tant doubta la mesavanture nestoit pas de son oppinion. Car bien veoit que par achilles pouoient estre per duz ou saulves. Et moult eust bien voulu polixene avoir achilles pour sa vaillance. et pour appaisier ceste guerre qui tant estoit mortelle.

ALettrine inachevéechilles quant il fut gary estoit moult desirant de porter dommaige aux troyans pour le desplaisir quil avoit de sa gent ainsi occise. et de troylus qui tant lot navre. que bien dit quil sen vengera ou moura de rien ne luy chault. mais que de troylus soit venge. Achilles mist ses gens en ordonnance. nul ne laisse qui puist armes portes. Ses gens fait monter acheval. et les fait traire par les champs. par eschelles bien ordonnez la ot plus de xx mille enseignez ballant au vent. Ceulx de la cite sont tous ar mez plus de soixante mille renges hors des lices. les batail les saprouchent et se recueillent moult aigrement dune part et dautre en vist on en pou de heure plus de xx mille gesans aterre guelle bee. oncques ba taille plus mortelle ne plus doloreuse ne fut veue. Car quant troylus arriva sur grecs il leur porta si grant dommaige que la bataille des grecs fist ressor tir. mais les gens achilles les revertuerent et secoururent que moult orent troyans dure encontre. Espace pour p-d-m Achilles mect moult sa gent en ordonnance et bien les duit. et bien les maine. Car moult desire de trouver troylus. Et troylus va serchant les rens et ordon nant ses batailles faisant moult grans merveilles de son corps tant comme si racon te daire oncques chevalier ne fist tant darmes pour ung jour comme fist le vaillant troylus. mais une moult grand me saventure avint aluy et a ceulx de troye. Car il fut sur pris et entremelle par my les grecs que son cheval luy fut occis. et ne pot oncques secours avoir de nul des siens que achilles ne survint premier sur luy lequel luy donna maint coup et tant qui luy couppa la teste qui fut aux troyans une perte inrepara ble. Et ainsi finist le preux et le vaillant troylus. le plus gent et le meilleur qui vesquist acejour. Achilles latacha ala queue de son cheval et le trai na en my le champ. Quant les troyans virent troylus occis. tous se desconfissoient eulx mesmes. paris. eneas. polidamas. et le roy mennon orent moult grant douleur de la mort du vaillant cheval lier et moult mectoient poine ale venger. et moult vaillen ment le firent ce jour. Quant le roy mennon qui moult estoit vaillant choisit achilles qui tramoit le corps du vail lant troylus il sescria ases gens. et tant firent quilz ren contrerent le corps. lors dist le roy mennon. certes lou en rage plain doultraige. et de cruaulte. vous le comparres chierement. Car mal penses de si ville chose faire comme de tramer ung filz de roy si gen til. le meilleur qui oncques seignist espee. fors son frere hector quaves occis. oncques si grant dommaige ne fut fait atoute chevallerie. Le roy men non navra moult achilles ala rescouce du corps troylus et le porta aterre entre ses gens Et moult firent troyans grans occisions de grecs. et tant que par fine force achilles et les grecs resortirent jusques aux tentes. moult fut le roy men non vaillant. et moult si por terent bien luy et ses persoys Achilles fut moult enrage quant il vit que le roy men non le suivoit de si pres. Si a sa gent escriee et restourna contre le roy mennon. Et moult fut la cruelle bataille de eulx et leurs gens et tant quilz fu rent despartiz. Et ny ot gueres ce jour plus fait. mais lende main furent troyans sur les champs bien matin. desirans moult de eulx venger. et moult dommaigerent les grecs. Car achilles ny fut point. ne cer tains autres jours que les ba tailles durerent sans cesser ne sans prendre treves.

ULettrine inachevéeng jour que a chilles fut gary de ses plaies. revint en bataille et moult desiroit venger la honte que luy ot faicte leroy mennon. Et moult prie achil les aux siens que le roy men non nen eschappe point. Les grecs et les troyans dune part et dautre sentre approucherent La ot si dure mesleee que plus en plus sentre occioient et mec toient amort. Espace pour p-d-m Achilles et mennon sentre encontre rent et porterent jus des cheva ulx. Et moult firent par foiz grant occision de grecs. Et ala rescousse du roy mennon et tant firent quilz rescouvirent leur seigneur. mais tout fut detranche par achilles qui bi en le cuidoit occire. mais ses gens le porterent aforce hors de la bataille en leur cite. Le noble roy philimenis. paris. et les bastards priant. le roy sison. et le roy edras. deffendirent moult lentree de la cite. Car puis que le roy mennon leur fut fail ly troyans ne porent soustenir le faiz et sen entrerent en la cite. Agrant esmay et agrant dou leur furent tous les troyans et moult effraiez en furent pour la perte quilz avoient faicte de troylus. et du roy mennon. Le roy thelamon. le roy menelaus le roy misceres et le roy ajax de logres. dyomedes. et le roy thoas. et le roy ulixes ont moult fort chassie troyans jusques aux portes de troye. puis sen retourne rent en leurs tentes. et troyans en leur cite. ou lun plaint son pere. lautre son filz. lautre son frere. et lautre son cousin ger main oncques telle douleur ne tel martire ne fut veue comme ceulx de troye font. Espace pour p-d-m Or recom manca la grant douleur et la mort hector. Car par la mort troylus sont toutes douleurs renouvellees. moult pleure. crie. et demaine grant dueil la royne hecuba. en disant beau filz fait elle mourir me fault. ne vivray plus tant ay ycy froides nouvelles. pourquoy alaicta stes vous mes mamelles. pour quoy nasquites vous de moy quant mort vous voy beau doulx sire amy. pour quoy vis je pour quoy languis. pour quoy fust mere qui ce vist. qui a ses mains ne se occist. moult grant douleur ot la royne de son filz troylus que oncques tel pitie ne fut veue que cestoit partoute la cite. tant pour troylus que pour le roy mennon. qui estoit le plus vaillant prince et le plus loyal ason amy qui au monde fust en son temps. Le trevez furent requises par le roy pri ant au roy agamenon lequel les octroya pour xxx jours af fin denterrer et ardoir les mors co mme on avoit acostume.

LLettrine inachevéea royne hecuba qui tant avoit douleur au cueur pour la mort de ses amis et en espi cial pour la mort de ses troys enffans. hector. deiphebus. et troylus qui tant furent vail lans que tant que ce ciecle du rera en sera memoire perpetu elle. Espace pour p-d-m hecuba ne fait que plourer et pensera asa grant perte. et asa grant douleur. Et pense moult comment ou par enging. ou par force. ou par traison. elle se puist venger da chilles qui tant de mal luy a fait. Paris qui veoit sa mere en telle douleur. en a grant pi tie et la confote au mieulx quil peult. mais tout ce ny vault riens. Si luy dist ung jour la royne. Tresdoulx filz fait elle tu voys la greve dou leur que jay si grant que je ne puis durer ne vivre et me con vient mourir. mais pour. dieu dune chose te prie. donne con fort amon ame. et aton cher pere qui est tel qui ne desire que la mort. oste de mon cueur la grant douleur. et oste le pleur de mes yeulx. Saiches que jamais du lit ne leve ray ne de mes yeulx ne te ver ray. si tu nacomplis mon vouloir. et garde que tu me respondras. Espace pour p-d-m Paris res pond dame pourquoy avez de ce doubte de moy commander. moy je suis prest de acomplir voustre vouloir. aquelque cho se que jen doye traire. je vueil mieulx mourir que de vous reffuser chose dont je vous puis se donner confort. Grant mer cis mon doulx filz sa dit la royne. Tu voys beau filz ton mortel ennemy achilles qui ta ainsi tes freres occis par qui perdons nostre heritaige. Ton pere et moy nous amis amort. nest rien qui nous peust con forter. Promis mavoit que ta seur prendroit afemme. et quil delivreroit nostre pais des ennemis. moult la amee si scay de vray. et moult afait son debvoir de faire lost despar tir. Or nous le fault chier com paroir. Et pource je luy vueil envoyer ung messaige par le quel je luy manderay quil viengne parler amoy celee ment dedans le temple dapo lin. hors de la porte timbree. Si vueil que quant il vien dra que tu soyes bien acom paigne de bonnes gens ou tem ple ou il vendra seul pour cui der parler amoy. et que tu le mocties et par ainsi me auras toute reconfortee.

PLettrine inachevéearis a entendu ce que la royne sa mere luy adit et enseigne afai re. Lequel pour la pitie quil a delle luy dist. Dame moult mavez requis estrange chose. mourir vous voy ne scay comment je ne face voustre voulente. Je scay que vous doy obeir. et si nouse vou loir vous desdire. mais moult ay grant mesprison de commet tre trahison. et est grant honte et deshonneur a cil qui la fait. et trop me sera grant resprou che. et atoute nostre lignee. dont je ne craing moult a moins valoir. Si nouse ref fuser voste voulente. et pource vous loctroy afaire. la royne fut moult resjoye de ce que paris son filz luy octroya afai re sa voulente. Si envoya ce leement devers achilles faire son messaige quil viengne parler a elle ou temple dapolin et quil viengne seul. Car la yaura la royne et y merra sa fille polixene. et quelle la luy veult donner demain au soir Et moult de belles parolles manda la royne a achilles affin quil ne laissast dy aller Ceste chose pleut tant a achil les que tout rit de joye. et atelle lyesse qui ne scet que dire. ne que faire. mais ains quil soit troys jours ceste lyesse luy tour nera en grant douleur dont il mourra. Achilles dist au messaige qui luy saluast bi en la royne. et que ace navroit point de faulte. Le messaige retourna ala royne et luy conta ce quil ot fait dont elle fut moult liee. Et puis ordon na paris defaire ce qui luy avoit promis. Espace pour p-d-m Paris len demain au vespre sarma luy xxc des chevaliers meilleurs de sa compaignie et vint au temple ala nuyter. Et pour la sepulture de hector qui yestoit

avoit leans moult grant clar te et luminaire. paris divise ses gens es quatre parties du temple

ALettrine inachevéechilles quant il vint aleure quil ot promise la quelle ne pouoit oublier et pas ne pensoit ace que on luy gardoit prist avecques luy ung che valier moult jeune et espert. que moult aymoit. nomme anthilogus. lequel estoit filz du viel nector le sire de pire. Et se partirent eulx deux seu lement et prindrent leurs manteaulx. et leurs espees et monterent acheval sans nulle aultre armure. Assez pres estoit de lanuitement. et commancoit la lune a rayer Tant chevaucherent les deux chevalliers quilz ariverent au temple dapolin. leurs che vaulx actaicherent dehors. puis entrerent dedens. moult grant clarte de cierges y virent alumes. Lors quil furent entres dedans saillirent des quatre pars du temple les xx compaignons. Et lors sescria paris et dist. Certes dans achil les ycy morrez jamais nen eschapperez. et commancerent fort alancier dars et ferir sur les deux chevalliers. Lesquelz ne monstrerent nul semblant de couardye quant il virent quilz estoient trahiz. Achil les prent son mantel et le met au tour de son bras. puis traict lespee et leur court sus moult hardiement et vistement et aussi faict archilogus. moult les asaillent paris et les siens et les menassent et moult les dommaigent en peu de heure par ce quilz estoient desarmez et paris et les siens etoient ar mez. non obstant trop chier se vendent achilles et son compai gnon. Lesquelz veoient leur mort venir sans nulle esperance den eschapper vifs. Le cueur faillit a archillogus et sassist. le quel estoit moult navre. Et quant il vit achilles qui se combatoit luy dist tout en plourant. a chilles beau sire chevalier je ne vous puis maiz aider tant suis assome. las quel domaige quant ainsi je vous faulx moult en suis doulant et angoisseux. voustre amour nous trahist. Alors se releva archilogus. Car achilles estoit trebuche. Car paris luy avoit deux dars lancez dont il estoit feru mortellement. Archilogus qui moult estoit vaillant leur queurt sus aspre ment. et vent sa mort le plus chier quil peult. Achilles se releva par grant vigueur et moult les fiert et lance et se deffend. Adonc se repasme ar chilogus dont achilles ot grant pitie plus que de soy. ains dist il. se poise moy que de mort vous suis achoison. Se jeusse doub te trahison il en fust alle autre ment. et pource deceu en suis. Tout cefait ma basty amour Sentir mefait mortel douleur Nous ne sommes pas des premi ers. nous serons nous pas des derreniers. qui en mourrons ainsi atort. Beaulx doux a mys nya confort. de couste vous my fault mourir. Telz parolles disoit achilles qui deffendit son corps jusques au mourir. deux des gens paris occist. et v en navra. lors pa ris qui estoit moult bon archier entesa une saiecte et ferit achil les ou genoueil tant quil cheut empres son compaignon Espace pour p-d-m Archillogus qui estoit aveugle du sang quil avoit perdu cheyt. Achilles se deffen dit agenoulx tant quil poit. et quant il ne pot plus souffrir il se pasma. et la furent tous destranchez et occis. mais on ne treuve pas que deux compai gnons se deffendissent plus vaillenment que achilles et son compaignon jusques ala mort. Et silz eussent estez ar mez. ja paris ne les siens nen feussent eschappez sans mort La nouvelle feust tost sceue en la cite. dont plusieurs troyans saillirent de joye. Et voult pri ant que le corps achilles feust baille aux bestes pour devourer et aux oyseaulx. mais helenus le filz priant fist tant quil fut rendu aux grecs. Espace pour p-d-m De la grant douleur qui fut faicte en lost des grecs de la mort achil les ne fait pas ademander. Car en lost peust on voir vc mille hommes plourer. et gemir. qui jamais navoient esperance de prandre la noble cite de troye Et d'autre part les troyans me noient telle joye en la cite que jamais ne cuident que riens leur puisse nuire. moult me na grant dueil nector de pire pour son filz archilogus. les corps des deux chevalliers furent enseveliz. et fut porte le corps archilogus en son pais en grece. les grecs pour le dueil dachil les se firent tous rere et mectre piez nulz et jeunerent main tes journees et firent maintes oroysons en leur loy. lors luy firent ung moult riche tom bel dor et dargent et de pierres precieuses. et dessoubz midrent son corps. et dessus ce tombel firent lymaige dachilles moult proprement. et devant luy firent une ymaige ala sem blance de polixene quil avoit tant aymee. et sembloit que la pucelle pleurast. Et a verge elle fut moult dollante de la mort achilles. mais elle nen osa faire semblant devant ses amys.

ULettrine inachevéeng parlement firent les grecs ou tous furent assemblez avec agamenon pour. scavoir quilz avoient afaire aux ungs estoit bel quil sen restournassent en leur pais et aux autres non. Car calcas levesque leur disoit que silz despartoient sans destruire troye. Ilz mourroient de mal le mort. si orent conseil de sa crifier aleurs dieux affin da voir responce de leur affaire Et la responce fut telle quil leur convenoit avoir loie? de achilles. Car par luy seroit troye destruicte et en vendroit fin de bataille. Ceste chose en tendit ajax le roy de logres si leur adit que en grece est ung enffant que le roy licomedes nourrist filz de sa fille. et deachil les qui est moult bel jouven cel. et bien ressemble aachilles de toutes manieres. Si fut ordonne alaler querir mene laus de par prince de grece

ELettrine inachevéen dementiers que le roy mene laus ala querir le filz achilles nomme pirrus yot une moult fiere et cruelle bataille et se assemblerent les grecs contre les troyans Agamenon ajax. dyomedes et ulixes. le duc dathenes. et nector et plusieurs princes grecs dune part. Paris qui fut prince des troyans le roy philimenis. le roy esdras ene as. anthenor. et polidamas. dautre part. atout moult grant gent dune part et dau tre se assemblerent et telle ba taille yot que oncques not este plus mortelle. Espace pour p-d-m Paris avoit moult gent de traict dont il faisoit si grant occision de grecs que cestoit fine merveille. Et quant le roy ajax vit quel dommaige paris faisoit aux leurs il vint en la bataille lescu au col et la lance ou poing sans autre armeure que de lespee. Le roy ajax estoit grant et fort comme ung jayant. et ne cestoit daigne armer pour son orgeuil. mais tant faisoit de mal aux troyans. et tant en occioit que tout formissoit devant luy. Quant paris veoit le forcene ne le peut plus souffrir. une saiecte amoult fort entesee et traict au roy ajax. et le fiert par my les costes. tant que ajax sentit quil estoit feru amort. Si broucha le cheval par grant air. et point vers peris et le fiert tout parmy le visaige et le occist et trebucha aterre en luy disant vous mavez occis sire paris. je vous en ay rendu le guerdon. affin que voustre ame et la mienne sen voisent en enfer ensemble. puys sen re stourna vers les grecs en disant jay decevre la folle amour de paris et helene que mal heu re fut elle oncques nee. Ainsi moururent paris et le roy ajax plus ny ot gueres fait et se retrahirent chescun deson couste faisans grant dueil dun coste et dautre. Et ceulx de la cite qui avoient leur seigneur mort qui moult fut plaint et ploure. Adont vit on atroye la verite des de vinailles de cassandra la fil le priant et de helenus son fre re. Le roy priant afait ses por tez fermer qui moult deme noit grant dueil. Car la nuyt agamenon fist ses tentes dre cier devant la maistresse porte et assiegerent la cite tellement que nul nosoit yssir. mais au tre chose ny pouoient faire. Car les murs estoient haultz et fors et bien garniz de gens de grant deffence.

ALettrine inachevéedonc helene demai ne grant dueil pour la mort de paris qui tant lamoit. Souvent regrecte sa prouesse. sa beaulte. et sa valleur. En dueil. en larmes. et en pleurs. dit. A. amys pour quoy suis je vive apres vous. pourquoy ne me occist la mort. ne pour quoy me soustient la terre. Et que jamais naviengne si grant dommaige comme parmoy lasse pour quoy fuz oncques nee. ne pour quoy euz telle destinee que destruit en fust tant de monde Tant roy. tant duc. tant noble homme. Bien engendra estrange fruit mon pere quant il mengendra. grant douleur fut quant je nasqui. Ama naissance vint sur terre. ire. douleur. et mortelle guerre. jamais telle ne puist naistre. Ha tant ay mis en grant dueil mainte dame mainte bonne femme dont leurs seigneurs et leurs amys sont tant par moy enseveliz. jamais pour moy nest fait priere. Sur moy vendront les mau dissons de ceulx qui sont et qui se ront et qui jamais nul jour nai stront. helas pourquoy en suis je haye. ce poise moy que oncques obie ne que oncques eusse este nee. Espace pour p-d-m En maudicte heure fut le commancement de ma vie et en mauldicte deffine ront mes jours. par moy est tant sang espandu que les ruisseaulx en decoulent. les mers et les rivieres en sont taintes. ha que ne moccist le roy priant qui par moy est vifz confundu. quant par moy sont mors ses beaulx filz. par moy se veoit deshe riter. ha tresnoble royne hecuba bien me deussiez faire desmenbrer comment vous vengerez vous de moy. ha dame oncques ne fist dame si noble portee comme vous ne jamais ne fera. Toluz vous ay vos beaulx enffans. les preux les saiges. les vaillans. les mieulx garnis de haulte prouesse qui oncquez nasquirent de corps de femme. Commen dez dame en quelle maniere ma vie sera orrible et fiere vengez vous de moy et me traiez les mamelles du corps. Dames. bourgoises. et pucelles. ont bien perdu toute leur joye en la noble cite de troye. bien me doibvent toutes hair helas paris amy que ne meurs je avec ques vous. et que ne vous tiens com paignie qui suis voustre loyalle amye. Celle qui sens pour vous la mort. et qui oncquez ne vous feiz tort. qui oncquez jour de sa vie ne pensa vers vous villen nie. La mort mefait tort quant ne me mect avecquez vous. Espace pour p-d-m En telle maniere se maintient la royne he lene que nul ne la voit qui grant pi tie nen eust. Et mesmement le roy et la royne heccuba et tous ceulx de troye en avoient grant pitie. Le roy priant faisant moult grant dueil mist sa couronne sur le chief de paris et len couronna puis quil estoit mort puis luy fist faire une moult riche sepulture ou il fut mis agrans pleurs et agrans larmes.

OLettrine inachevéeu temps que troye fut assegee des grecz la royne de femenie nommee panthasillee dune moult loing taine terre quon disoit la terre des amasonnes vint au secours de troye Car pour la grant prouesse quelle avoit oye compter de hector de troye elle lamoit. si ne lavoit elle oncquez veu. mais quant elle vint elle trouva hector mort et ses freres dont elle fut moult doulante. et trouva la cite assigee de bien pres. Avecquez elle avoit bien mille damoiselles plainnes de grant prouesse. Aucuns dient que panthasilee avoit en tencion de tant faire que hector et elle eussent lignee selle leust trouve vif. et estoit pucelle moult vaillant. Espace pour p-d-m Quant elle vit les grecz si pres des meurs elle parla au roy philimenis qui estoit des parties dont elle estoit. et moult resconforta le roy priant qui moult grant honneur luy fist et toute sa compaigne et sa gent de troye le roy priam ordonna ses batail les par le conseil panthasille. Atant de gent mist son couroy quelle fut bien acompaignee. ses batailles ot bien ordonnees. le roy philimenis yssit le premier par la porte dardames atout grant gent qui vindrent ferir sur lost des grecz et moult leur porta dom maige au venir. Et grecz dautre part sarmerent vistement et vin drent contre troyans. la ot moult fiere assemblee. Espace pour p-d-m Apres saillit polidamas atout ses gens et vint aider au roy philimenis qui grant besoing en avoit. Car le roy aga menon luy estoit venu alencontre moult fierement les avoit recuil liz le duc dathenes ulixes thelamon et vindrent assembler contre troy ans et eussent euz grant perte neust este la royne panthasille qui sur vint atout ses damoiselles toutes armees de armes blanchez tant richement et noblement montees que oncques furent gens. Si grant bruit et si grant huee firent aleur venue quil sembloit que la terre deust fondre. Et moult fierent de leurs lances en leurs ennemis de si grant raideur comme se foul dre les portast. Et quant leurs lances furent rompues misdrent les mains aux espees et tant firent de merveilles darmes quen pou de heure les grecz fist tost resortir. la ot la royne panthasille choisy a gamenon le roy des grecs laissa courre lance baissiee et le vint por ter jus ou milleu de sa gent. puis sadressa au roy dyomedes et luy arra cha lescu du coul. que oncques puis ne le vit. moult fut doubtee panthasillee. Car en pou deure en fist maint gesir sur la terre gueu le bee dont il despleut moult au roy thelamon ajax le quel surprist tel lement qui labatit jus du cheval mais le bon roy philimenis la tost secourue par sa prouesse et la fut pris le roy thelamon mais tant fist diomedes par sa valleur que thelamon rescovit de leurs mains moult ot ce jour fiere bataille. mais quant la royne panthasillee vit le grant effort elle sescria tant a sa gent et au roy philimenis que grecz orent du pire et tournerent le doz. La nuyt vint que chascun se doit retraire. La royne panthasillee ralia ses gens et se retrahirent en la cite. Troyans firent grant feste de panthasillee et le roy mesmement la cola et baisa et tint entre ses bras et moult lonnora de quanque il pot en soy complaignant a elle de ses vaillans filz qui avoient ain si estez occis. dont la royne ot moult grant pitie et moult le reconfortoit et plaignoit moult la grant proues

se du preux hector. Et bien disoit quelle vengeroit sa mort sus grecs moult fist panthasillee de grief aux grecz par plusieurs foiz et maintes batailles vainquit qui moult res conforta troyans ne tant que grecz se combatirent contre elle tousjours perdirent jusques atant que pir rus le filz dachilles fut venu.

LLettrine inachevéee roy menelaus de madedoine qui estoit alle querir pirrus le filz achilles arri va en lost devant troye ou temps que la royne pan thasillee estoit atroye ou elle faisoit moult de belles saillies et grant prouesse elle et ses pucelles. Les grecz firent moult grant feste a pirrus qui moult estoit bel jouvencel et a sa compaignie que le roy licome des son ayeul luy avoit baillee et dy dama la mere pirrus Tout lost des grecz se rejouist de sa venue. La le fist thelamon ajax chevallier et le vestist des armes son pere. Puys tindrent conseil comment ilz comba teroient troyans. et comment ilz pourroient occire penthasillee. qui tant leur faisoit dommaige chascun jour. Espace pour p-d-m Ung jour orent fait leur appareil quilz seurent que troyans vendroient eulx. Troyans saillirent ung matin de la cite. le plus secrement quilz porent en ba taille bien ordonnee. Et quant grecz les sorent sailliz dautre part se mis drent sur les champs. Et la vin drent assembler les ungs contre les autres par grant air. et moult yot forte dure et cruelle bataille car chascun estoit garny au mieulx quil pot pour grever son ennemy Polidamas vint arriver sur pir rus et moult le navra de sa lance mais ne le pot deschevaucher. Et pirrus par grant air vint sur le roy philimenis a qui il donna si grant coup de lespee qui le por ta jus a terre. dont les paphaglo noys furent moult doulans quant il virent leur seigneur apie. avec pirrus estoit thelamon qui moult desiroit que le roy philimenis fut pris tant yot des gens philimenis occis agarder leur seigneur que merveilles fut que oncques homme en eschappast. Quant panthasil lee vint ala rescouce avec ses pu celles qui dedans les grecs se feri rent si estroictement que maint grec en demeura sur lerbe. Et en celle besongne panthasillee et the lamon ajax se rencontrent si du rement quilz se porterent aterre jus des chevaulx et moult tost sail lirent mais thelamon luy donna si grant coup sur le heaulme qui la porta jus aterre. mais tantost la royne ot grant secours de ces pucelles tant quelle fut remon tee. voulit grecz ou non. et quant elle fut montee il luy fut dit que philimenis estoit prins des grecz si se ferit par grant air entre la gent pirrus en celle compaignie et en celle emprainte tant fist dar mes la royne panthasillee que philimenis fut rescoux et remon ta et porta jus pirrus en celle em prainte. Espace pour p-d-m Tant fist darmes la vaillant royne la plus vaillant que oncques fut. Ceste bataille fut lune des plus grans batail les qui eust este davant troye. A gamenon. diomedes. ulixes. et le duc dathenes assemblerent ce jour quanquilz porent avoir de gens de la partie des grecs. et pareille ment troyans de leur partie. Et furent ce jour les batailles si mes lees que on en les eust peu desmel ler. Eneas et le roy remus de cisoine? orent tire de troye ce quilz porent. Se pirrus et les grecz font grant occision de troyans panthasillee et ceulx de troye en font autant des grecs. Et dura pres que tout le jour la bataille que on ne scavoit qui devoit avoir du pire et tousjours continuel lement sentre occioient Si avint vers le vespre que pirrus occist glan chus filz de anthenor et frere de po lidamas de par pere dont troyans orent grant dueil. Si vint pan thasillee vers pirrus et luy persa de sa lance en my lescu jusques a la char nue. mais ne labaptit pas du cheval. moult fort se occioient dune part et dautre. Si avint que panthasillee se trouva fort eslongne de sa gent et se aban donna trop entre les grecs et quant pirrus la vit entre sa gent ma licieusement la poursuit et tel lement quelle ne se pot retraire et la porta jus pirrus et quant il la vit jus il descendit et luy donna tant de coups qui loccist Et pirrus qui estoit vuide de sang cheut tost apres aterre et lempor terent les grecs es tentes quilz cuidoient quil fust mort. Espace pour p-d-m Et ainsi fine la noble royne pan thasillee la plus vaillant et la plus prude qui oncques fust nee et maintes pucelles furent la occises. et moult sen desconforterent troyans et perdirent depuys sa mort et furent chassiez dedens la cite agrant confusion moult ot ce jour de sang espendu et ne trouvon pas que onc ques puis troyans saillissent en bataille. Et lors fut la cite assiegee de plus pres. quelle navoit jamais este. mais forte estoit tellement que jamais grecs ne leussent eue par force. et pource fut lors pourparlee la traison comme daire le racompte qui estoit en lost des grecs quant el le fut prise. En la cite menerent tel le doulleur que jamais ne sera fait te pour la royne panthasillee et de leurs amis. Le corps de la noble royne fut traine par le conseil des grecs et gecte en une cave dont moult despleut apirrus car bien voulsist quelle eust sepulture. mais oncquez ne vouldrent les aultres dont ilz firent bien que villains.

ALettrine inachevéenchises. eneas. anthenor. et polidamas orent conseil ensemble comment ilz peussent traicter de faire paix aux grecs. Et en parlerent au roy priant qui moult estoit dolant et esperdu. Espace pour p-d-m De la tray son qui fut faicte atroye en parlent plusieurs hystoires les ungs en une maniere les aultres en autre. Aucuns dient que eneas ne sot pas quil y eust traison jusques ace que la cho se fut si avant allee qui ne la pot destourner. Aultres dient quil fist la traison avec anthenor. Car an thenor fut le premier qui traison pourpensa. Anthenor vouloit que he lene fust rendue aux grecs aleur vo lente et le roy priant ne le vouloit pas. Car bien scavoit que force luy avoit fait faire ce quelle avoit fait Et pour helene fut amphimacus bi en doulant lun des bastards priant Le roy priant bailla la charge a ene as quant il vit quil ne pouoit plus de aller querir paix aux grecs. Lequel ny pot pas bien faire ason vouloir. puys y fut envoye anthe nor qui fist la traison. Espace pour p-d-m Atroye avoit ung moult riche joyau appel le paladium. avint que anthenor et eneas estoient en lost des grecs. appella aucuns des roys grecs et leur dist que atroye avoit ung moult precieulx joyel nomme paladion. le quel fut jadis envoye atroye au roy illius qui fonda premier le beau palais illyon. Si comme ce roy illius establissoit le maistre temple. descendit du ciel ung si gne merveilleusement bel qui sasist en my ce temple ou lieu ou se faisoient les sacrifices. Et fut dit au roy illius que palas la de esse des batailles luy envoyoit. et que tant comme il le garderoi ent atroye. nulz par force ne les prendroit ne ne perderoit leur regne et estoit ce joyel ferme en boys. si peult estre que pour la fol le creance que ceulx de troye avoi ent lennemy leur pot envoier ce present pour leur donner folle es perance affin que plus grant per secucion leur en advenist. Car de puys que grecs en furent sai siz norent en eulx paix ne concor de. Tant dist anthenor aux grecs pour tousjours acquerir leur a mour tant que les grecs luy prierent quil trouvast maniere de leur faire avoir. Et quant ilz furent retornez atroye Anthenor fist tant au prestre de leur temple qui luy baillast le paladium et il envoya aux grecs. Et par ainxi orent promesse des grecs de saul ver atroye tous ceulx qui voul droit sauver. Anthenor. eneas. polidamas et les aultres requi drent que helene neust nul mal ne helenus le filz priant et sa seur cassendra et la femme hector andro matha. et ses filz et plusieurs au tres lesquelz se doivent retraire en lieux certains pour estre asau vete. Et firent les traistes acroi re au peuple qui ne tenoit que au roy priant quilz ne feussent tous sauvez. Par quoy le peuple qui desiroit paix et cuidoient que on leur dist verite se accorderent a la voulente des traistres. puis ale rent iceulx traistres devers le roy priant luy demonstrer le dangier ou luy et sa cite estoient et les grans pertes quilz avoient faict. Et luy loerent quil envoiast devers les grecs pour traicter avecques eulx. et moult de choses luy dirent. par quoy le roy priam bien apperceut quil estoit trahy et commenca moult fort amaudire fortune et luy convint accorder denvoier aux grecs. Adonc fut la traison acordee et sainctement la paix cri ee en la cite et en lost des grecs.

LLettrine inachevéees grecs pour mi eulx venir aleur entencion dedestru ire troye pour cau se de ce que on fai soit acroire au roy priant et au commun detroye que les grecs leve rent leur siege et sen yroient. Iceulx grecs faignirent que pour mieulx contempler leurs ydolles lon fist ung char si grant si hault et si large qui neust peu entrer par les portes de la cite. Et disoient que en ce char avoit richesses et avoirs pour offrir aux dieux de leurs temples en signe de paix et de concordance. Et pource pour entrer ce char convint rompre ung grant pam des murs de la ci te. et quant ce char aloit les gens de la cite aloient menant grant feste et joye pource quilz cuidoient estre enpaix maiz ilz sembloient les bestes mues que on mainneIncertitude quant à la manière de déployer abréviation au messecrier en chappelles et ont mene striers devant elles puis sont incon tinent occises. Ainsi ce char dont ilz faisoient si grant feste fut trou ve pour la destruction du roy priant et de sa noble cite. Les grecs boute rent le feu en heberges et tournerent vers la mer. et les troyans cuidoi ent quil sen allassent en grece. Ceulx de troye burent fort et men gerent et firent grant feste pour la paix quilz esperoient a avoir puis sen allerent dormir. Espace pour p-d-m Et a la minuit les grecs retournerent et entrerent par my le pan du mur qui estoit abaptu la ot merveil leuse douleur. Car pour abregier mon compte la gent de la cite oc cisent et detrancherent. mais avant que les grecs levassent leur. siege avoient accorde a anthenor et eneas. les corps de glancus filz eneas et de panthasillee qui estoit en une riviere gectee et furent ap portes en la cite. Et fist le roy phili menis de paphaglone ensevlir le corps de la vaillant panthasillee. Puis assembla ses gens les papha glonoys qui estoient demourez des des grans batailles. et toutes les pucelles de femenie qui estoient demourees. et pource que le roy philimenis apperceut bien que les princes de troye traysoient leur sei gneur et leur pays. Ilz se saisist de navire et entra en mer atout le corps panthasillee ses gens et ses pucelles et sen ala en son pays et la royne mena enselpulturer. Car le roy philimenis en demou roit assez pres. Et ainsin sen alle rent et se saulverent plusieurs de ceulx qui estoient venuz en laide des troyans.

LLettrine inachevéees grecs qui de la cite sont saisiz occi oient et detranchoi ent hommes et femmes grans et petiz tou te la nuit jusques alendemain et ne cesserent despandre sang. les enffans occioient alectans avec ques leurs meres. Tous les tem ples furent souilles et en sanglan tes de sang humain. et toute la cite. Le roy priant quant il oyt les criz et la noise de la cite dist a soy mesmes quil estoit trahy. et ne scet que faire. fuy sen est ou tem ple dapolin et la loccist pirrus. Eneas. anthenor. orent fait ser rez la royne hecuba. helene. cassan dra. helenus. andromatha fran cio. et tuxtus. le filz troylus de dens le temple minervie. Car ilz avoient certains lieux ou ilz se debvoient retraire ceulx qui deb voient estre saulvez moult estoit grant pitie et douleur des nobles dames car riens ne desiroient que la mort. Espace pour p-d-m La royne heccuba yssit de son sens et moult dist dinjures a anthenor et aux traictres qui la traison avoient faicte. Aucuns dient quelle faisoit la folle tout de gre affin quelle fust occise. Et disoit aux princes et aux barons moult de laidure. et par espicial aux traictres. Et pource que tant leur ennuyoit ils la menerent sur le rivage de la mer en ung lieu appelle valide et la lapiderent et firent mourir de grief tourment Et ainsi finist la royne hecuba lune des vaillans dames et des plus nobles du monde qui tant avoit eu de bien donneur et de pro sperite en ce monde.

La tres belle polixene se pas me bien souvent de la grant doulleur quella de veoir ainsi son pere sa mere et ses amis mourir atel tourment. Lors eneas qui en ot pitie et doubta le peril delle. Car une moult grant oraige estoit sour se. pour quoy les grecs alerent ceque rir leurs ydolles scavoir que ce pou oit estre. Et calcas levesque qui estoit moult grant divin ot respond telz que les vens ne la mer ne se ap paiseroient devant que les dieux in fernaulx eussent vengeance de lar me achilles. Lors se pensa pirrus ce celle estoit morte pour qui son pere fut occis. Si fut bien demandee po lixene ne pouoit estre trouvee. Car elle estoit mussiee ou fons dune viel le tour. Espace pour p-d-m Oncques eneas ne la voulut encurer. mais le traictre anthenor la quist tant qui la trouva. et fut baillee et livree apir rus. Et la fut menee polixene ala tumbe dachilles. Si en avoient plusieurs grant pitie car cestoit lune des plus belles pucelles que lon sceust trouver ou monde ne oncques pour chose quelle se vist entre les mains de pirrus le mes sacrier et le tirant oncques riens elle ne perdyt de sa beaulte. Ainsi quilz la menoient mourir la belle polixene parla a grant poine aux grecs. Seigneurs fait elle povre conseil avez tenu de moy occire et moult est petite vengeance a si haulz roys. si haultz princes et si haultz barons comme vous estes a moy qui oncques ne vous mesfiz ne oncques vers vous ne deservi par quoy je deusse mourir. pucelle suis jeune et sans malice et de si haulte lignee comme vous scaves et aqui mavez mon pere ma mere mes freres et tous mes amis occis et detranches et leur regne destruit exille et gaste. Assez deusses estre soul les davoir espandu sang humain depuis que ne cessastes. et encor desi rez ma mort. Et aufort endroit moy veil bien mourir. Car de vi vre en pres si grant doulleur ne mest pas bel. car riens nest qui me peust resconforter. Car moy qui suis de si haulte gent nee meseroit trop griesve chose a vivre en exil et en houstaige. Puis quainsi est je ne reffuse pas ma destinee car je mourre atout ma virginite. qui oncques ne fut empiree dont ce me conforte et plaist et mieulx veil ainsi mourir que vivre en douleur viengne la mort pas ne la refuse mon pucellaige luy octroy. Car pas nest droit que ceulx laient qui mon cher pere et ma chiere mere ont occis comme traictres faulx et crueulx. Pas ne monstrent en eulx noblesse. Tant ma si pourchassiee envie qui de ma beaulte se plaignoit Or nest jamais iree pour moy En telle maniere se complaign oit la belle la courtoie. Espace pour p-d-m Lors vint pirrus au tombel et prist son espee et dessu le tombel luy coppa le chief. Tant que du sang delle fut le tombel tout ensan glante. Les hystoires racomptent que heccuba sa mere la vit mou rir et estoit hors du sens. Et dient que polixene ne monstra manie re de paour en nulle maniere ne nen mua oncques couleur. Et ainsi finit la belle polixene par la main de pirrus qui se mon stra en ce tirant plus que cheva lier. Espace pour p-d-m Les hystoires racomptent que au siege de troye qui dura dix ans. ot mors de la partie des grecs ccc iiiixx mil hommes. Et des troyans xviiicvim personnes Aucuns dient quil en mourut par dixhuit foiz cent et xxvim ce tesmoigne daire de frige qui escript les hystoires et dura la derniere guerre dix ans viii moys et xii jours.

Toute la cite de troye fut toute arse. et destrui cte. et abatue et le beau palais ylion le plus bel qui oncques eust este tout lavoir et le pillaige fut a masse et mis es nefz oncques si grans tresors ne furent amas ses. Et quant les grecs furent tous appareilles pour eulx en al ler en grant debat furent les ungs contre les autres scavoir qui avroit le paladion. Aucuns disoient que thelamon devoit estre qui le plus grant traveil avoit eu durant le siege fors seullement achilles. Le roy ulixes le vouloit avoir et tellement que du consentement agamenon et menelaus icelluy paladion fut baille a ulixes dont les grecs orent de grans noises. Et avint que en une nuyt pendant le debat thela mon ajax fut occis. Et ne sot on par qui excepte que ulixes en fut mescru. Agamenon prist cassan dra la fille priant laquelle luy dist quil neseroit ja si tost en son pais quil ne mourust de malle mort. Puis en mena androma tha la femme hector et ses deux filz rendyt a helenus leur oncle.

Helenus le filz priant de troye estoit grant clerc et grant prestre xxiic des exilles de troye en enmena avec luy en grece. et sen ala ou re gne de pandrace de luy yssit puys grant lignee. Brutus en enme na grant quantite des exillez de troye en lisle dalbien. une isle ou habite jayans. Et dient aucunes hystoires que avec luy fut lun des filz anthenor appelle cornibius pour le nom de brutus fut le pais dalbion appelle bretaigne. Et pour. cornibius qui ot la seigneurie dune contree qui pour son nom fut appelle cornouaille. dun au tre nommee imberius? qui ot la sei gneurie dune contree qui pour son nom fut appellee yllande de albanus fut appelle albanie que on dit escoce. Et de nepturus fut nommee nucterre? qui apresent est nommee normandie. Espace pour p-d-m De la li gnee de bructus descendit puis le roy artus de la grant bretaigne. et tindrent le pays jusques au temps que une gent du pais dangle une contree de soixonne pourprindrent la terre de quoy elle fut appellee angleterre. Tux tus et francio qui estoient cou sins germains. francio fut filz de hector le preux. et tuxtus fut filz du vaillant troylus qui estoient freres. enffans du roy priant ale rent demourer de coste la terre de trace de les le fleuve de la duice?. Et quant ilz orent este long temps ensemble ilz se despartirent. Tuxtus enmena une grant partie de leur gent en une contree qui estoit ap pellee face la petite. En celle con tree habita longuement il et sa gent. Et yssit deulx quatre ma nieres de gent. aristogachesaxistogaches? ypo gothes ubandes? et normans. les turcs dient estre yssus de tuxtus et que pour son nom le pais a nom turquie. Francio demoura et lautre partie du peuple et la fonderent une cite qui fut appel lee sicambre. Et firent duc fran cio et sappellerent les francoys de sicambre pour le nom de francio et dura la seigneurie de sicam briens jusques au temps de lem pereur valentinien de rome que le duc priant de rome gaigna les franchises dont francoys fu rent appelles francs. et ot main tes batailles contre les rommains comme cy apres sera divise en nos hystoires en temps et en lieu.

Eneas lun des prin ces de troye nepveu du roy priant cui dant demourer a troye et avoir la seigneurie du pais. et anthenor aussi cuidoit demourer. mais eneas qui avoit retenu grant peuple du demourant de troye fist tant que le peuple ne voulut recevoir anthenor tant le haioient pour cause de la trayson. Et quant il vit que eneas luy avoit ainsi brassee ceste haine il vint aux grecz et leur dist que eneas avoit faul sees ses promesses envers eulx et quil avoit muciee polixene quant il la trouva. et esmeut les grecs de rechief contre eneas mais il ne vouldrent pas faire mourir. Et fut ordonne quil seroit envoie en exil. et le asseuroient les grecs en quel que lieu quil allast. Et ainxin assembla eneas ce quil pot du de mourant des exillez et ot xxii nefz et avec iiimiiiic hommes et prist an chises son pere et ascanium son filz et se partit de troye et dela ala en cartaige ou demouroit la royne dido qui nouvellement avoit fon dee la cite de cartaige ainsi que ci apres diviserons.

Dido la royne de car taige estoit fille du roy de thir elle avoit ung frere nomme pymalion Celle dido fut nommee en aucunes hystoires elissa. le roy de thir son pere la maria a acerbar le grant pre stre des ydolles qui estoit le plus riche dor et dargent que lon sceust mais il lavoit mucie et nen sca voit nul le lieu fors que dido sa fem me. Acerbar mourut Si bout py malion sa seur contraindre a luy enseigner ce tresor. Quant ce vit dido elle prist une nef et se mist en mer et sen ala alaventure pyma lium la poursuit mais il yot une voix qui luy dist et cria quil nem peschast mie la fondacion de la no ble cite de cartaige. dont pymalion fut si espovente de la voix quil sen retourna. dido vint ou pais ou siet cartaige et achapta autant de terre quelle pourroit ensaindre du cuir dun beuf des gens du pais si fist son cuir le plus delie quelle pot et prist le circuit ou jadis fut commencie la cite de cartaige qui depuis fut lune des plus puis sans citez du monde comme si apres sera divise. Eneas ariva a cartaige ou demouroit la roy ne dido. Dido le receut moult lie ment et sa compaignie et la de meura long temps et en fut di do tant amoureuse que plus ne pouoit et luy promist eneas qui la prendroit afemme mais eneas depuis sen ennuya et se partit se cretement luy et ses gens que dido nen sot riens jusques ace quelle le vit en mer. dont elle prist si grant dueil quelle se occist dune espee et sen donna parmy le corps et puis se gecta en ung feu ardant

Eneas arriva en la terre du roy de thir en ytalie le quel roy latin estoit de scendu de la lignee nembroth comme cy dessus est dit en ce livre. Avecquez eneas estoient iiiim et vc troyans moult vaillans Le roy latin assembla son ost et vint contre eneas en bataille. mais ils orent parlement ensem ble. Et vit ce roy latin que eneas estoit saige et de belle maniere si lun donna lavinie sa fille en mariage dont elle ot ung filz nomme silvus pource quil fut nourry en silves cest en ung boys. Car eneas ne vesquit gue res puis longuement. Si avoit lavinie grant paour descamon le premier filz eneas quil ame na de troye quil occist son frere silvus pour avoir son regne. mais de ce navoit garde. Car ascanium lamoit de bonne amour.

Anthenor lun des prin ces de troye se partit de troye atout xiiiim hommes armez et tant allerent par mer sa et la alaventure tant quilz arrive rent la ou siet la cite de venise quilz fonderent et premierement en la mer pource quilz ne vouloient habiter en terre qui fust enseigneu rie. puis se partirent anthenor et priant lun des nepveuz du roy priant et alerent en la marche de crevise? non mie loing de venise et fonderent une cite qui est appellee pado et y trespassa anthenor et y est encor sa sepulture. Anthenor ot moult de fortunes et bien diver ses quant il se partit de troye mais tant fist par son sens que de puis fut il accueilli es parties ou il de moura par son bon gouvernement Espace pour p-d-m La destruction de troye fut au temps que jait gouvernoit le peu ple de israel. Et pource que nous avons divise de la destruction de troye et du demourant des troyans qui furent envoiez en exil. Comment il diviser de la fin des grecs en brief pource quen nos hystoires avons besoing de parler de plusieurs cho ses

Cy dessus est divise comment pour avoir le paladion les grecs furent en grans estris et en fut thelamon ajax occis. Espace pour p-d-m Si est vray que quant les grecs orent tous emplis leurs navires des grans tresors et richesses de troye ilz se singlerent en mer. mais ny orent gueres este que une tempe ste sourdyt qui tous les espandit sa et la. tellement que la plus grant partie de leurs gens et de leurs pillaiges furent perilz. Le roy diomedes darges cuida venir en son pais. mais ung nom me oclaux? filz du roy naulus estoit pere palamides qui fut oc cis devant troye. on avoit faict entendent a ce naulus que ulixes et dyomedes des avoient occis par envie palamides pource quil avoit la seigneurie de lost. et pource oclaux frere palamides machina tant devers egia la femme dyomedes quelle trouva maniere de faire rebeller ceulx darges contre dyomedes leur seigneur. et dist a egya la royne que dyomedes avoit oyes nouvel les de son mauvais gouvernement et pource avoit pris aultre femme Dyomedes cuida venir a salemme mais ceulx de salemme le roberent et chasserent et ainsi fut exillez. Et dient les fables des paiens que dyomedes et ses gens furent perilz et ne sot on quilz devindrent Espace pour p-d-m Le roy ulixe atous ses grans avoirs arriva en cecille ou il a voit deux roys freres qui estoient de laliance des troyans et deleur lignaige. la fut ulixes et amphe mus son compaignon tous desrobes de leurs tresors et le plus de leur gent occise et eulx prisonniers. mais puis orent congie et quant ilz sen cuiderent venir ilz furent par fortune de tempeste de mer menez en une isle ou ilz furent retenuz dune enchanteresse nom mee croces qui les retint mais ulixes en eschappa par son sens et revint en son pays moult povre. Et dient les fables que ses gens furent muez en bestes sauvaiges. Ce roy ulixes avoit a femme la meilleur femme de gre ce nommee penolope. car elle avoit actendu son mary xx ans. moult preude femme estoit x ans avoit este au siege de troye et x ans quil fut avant quil peust retourner en son pays dont penelope ot ce pendant moult de guerres pource quelle ne se vou loit marier. Quant ulixes fut retourne en son pais ne demoura gueres quil fut occis par ung de ses gens mesmes. et luy mes mes avoit songe sa mot.

Agamenon le roy de micene fut re venu en son hostel quant il revint de troye. mais cli mestra sa femme avoit ung sien chalant nomme egyptus de quoy elle avoit eue une fille nommee crigona ce pendant que le sie ge avoit dure. tant afaict cri gona devers egyptus quil a occis le roy agamenon et mur try par aguet. Et ainsi fut advenu ce que cassandra la fille priant luy avoit dit quil mourroit de malle mort. ung filz avoit le roy agame non de sa femme climestra le quel par le conseil dung nomme taltabius sen est fouy de micene. Ar riva au roy ydomenus de crete qui le mena en son pays et le garda di ligemment. Cestuy filz avoit nom orestes. Et assembla puys ung ost de gens a athenes en intentcion daler conquerir la terre de micene qui luy appartenoit Si sacriffia ung jour ases dieux qui luy donne rent respons quil occist sa mere et luy arachast ses mamelles et par ainsi seroit seigneur de sa terre Adonc son ost ala devant la cite de micene. Egyptus vint contre luy ala bataille et fut egyptus de sconfit et traine et pandu. Et clime stra la royne fut par son filz occise et orestes son filz luy fist aracher les mamelles pour quoy ceulx de mice ne dirent qui nestoit pas digne de tenir seigneurie Et en ce temps que celuy orestes fist cel orrible fait le roy menelaus arriva amicene qui moult fut dolant de la mort de son frere agamenon. Avec luy avoit helene sa femme quil avoit prise dedans troye qui avoit eu moult de pertes et dencombriers Et racontent hystoires que menelaus pardonna le crisme ason nepveu orestes qui avoit oc cis sa mere. Et le remist en son royaulme luy et le duc dathenes dont crigona la seur orestes de par mere fille egyptus fut si cour rouciee quelle se pendit de ses mains menelaus avoit une fille de hele ne sa femme. armonia avoit non laquelle il donna a orestes en ma riage. Espace pour p-d-m Pirrus qui fut filz dachilles sen revint en son pays agrant poine et traveil ou il tro va petit accueil de ses amys et ot puis guerre a deux oncles quil quil avoit et les occist. et orestes occist de puis pirrus. Et ne treu ve on pas que pirrus ne nulz des grecs enrichist de lavoir de troye mais en furent les plus exilles. Si est grant exemple atous ceulx qui convoitent autruy terre et lautruy richesses qui sont si tost perdues et a si grans poines acqui ses. Si nous tairons des histoi res de troye et retournerons a jait ou nous laissames.

Apres la destruction de troye et que an thenor ot fondee venise et padue et quil fut trespasse fut puis fondee la cite de sicam bre xicxx ans devant la nativi te jhesucrist. Et au temps de ama sie roy de juda fut fondee la cite de paris. Aucuns dient que la cite de paris fut fondee iicxxv ans apres la fondacion de siccam bre par ung duc nomme ybor qui se partit de sicambre atout bien xxiiim hommes et descendit par germanie et gaule et fonda la cite de lutesse qui ores est ditte paris et fut viiiciiiixx xv ans devant la nativite jhesucrist Si est vray que lan iiiclx et xvi apres lincarnacion nostreseigneur le duc priant estoit duc de sicam bre qui ot maintes guerres aux rommains et chassa les alains des palus et de mede dont il acquitta le treu des rommains. Et se dirent francoys qui est adire cruelz en lan gue gregoise et ainsi les nomma lempereur valentinien

Apres jait qui fut ju ge du peuple disrael fut joxse qui fut filz dune femme commu ne. Et fut premiere ment chassie de la compaignie de ses freres et de ses amis pource quil estoit bastard. mais apres en ot grant besoing deluy. Et fut faict par son sens et vaillance juge disrael. Apres joxse fut juge dis rael abisau qui ot xxx filz et xxx filles. Aprez abisau fut juge disrael adom. Espace pour p-d-m Les grecs com mencerent lors anoter les ans de la prise de troye ainsi que nous disons lan de lincarnacion nostre seigneur Apres adom fut juge sanson pour cause de sa grant force. Car dun os de la joe dun as ne il occist mille hommes peu de gens creussent la force de sanson ne fust la saincte escripture qui le tesmoigne. Il tua de sa main toute nue ung lyon. Il avint a sanson tantost apres ainsi comme il aloit avec son pere et sa mere en une cite des philistiens nom mee gara pour espouser femme. Il se destourna de sa voye pour aller veoir le lyon qui avoit tue Si trouva dedans la bouche du lyon mort grant foison de miel si en menga et en donna amenger a son pere et a sa mere et en porta a sa femme et ne dist a nul en quel lieu il avoit pris. Quant on fist les nopces sanson les phili stiens baillerent a sanson xxx jeunes hommes les plus fors quilz porent trouver pour luy tenir compaignie tant que les nop ces dureroient et pour garder quil ne fist violance aux gens de la cite. Car moult doubtoient sa force et prouesse. Sanson pro posa ases compaignons une question telle. de celuy qui tout devore et qui en soy est tout amer est yssu viande doulce en la quelle na point damer Et leur promist sanson que silz scavoient souldre dedans vii jours Il leur bailleroit a chescun une somme dargent et robe neufve Et silz ne le scavoient ilz lui en donroient autant. Si leur advint quilz ne pouoient trou ver la solucion de ceste question Ils vindrent a la femme sanson et lui prierent quelle fist tant vers son seigneur qui luy dist la solu cion de celle question. Et tant le molesta de nuyt en plourant qui luy dist de nuyt ensecret. mais le landemain elle le dist aux compai gnons Et lors lesdiz compaignons le vindrent dire a sanson. en disant que la chose plus doulce cest le mie el. ne plus cruel et parvers que le lyon. Et quant sanson oyt la parolle il dist tantost. En femme atoute decepcion et tout barat. En elle ne doibt on sa fection ne sa fiance meptre. Car de femme avez eu le secret de ma question. et ainsi sanson leur donna ce qui leur avoit promis. Sanson pour avoir cause de guerroier les phili stiens prist iiic regnars environ aoust que les bles sont secs et meurs et a chascun lya a la queue une petite gerbe destrain et ybouta le feu lors sespendirent les regnars par my les bles des philistiens que tous furent brules.Espace pour p-d-m Sanson fut une foiz espie de nuyt en alant veoir une femme en la cite de gara et misdrent ennemis gardes es portes quil ne eschapast. A my nuit vint et tua les portiers et emporta les portes sur une mon taigne audessus de la cite. Espace pour p-d-m Une femme nommee dalida que sanson amoit luy lya une foiz en dorment tous ses menbres de mille nerfz pour le cuider faire prandre par les philistiens. et vindrent bien iiim hommes environ luy pour le cuider tuer. et quant il les vit il sestendit fort ce quil rompit tout ce dont il estoit lie comme le fust ung petit fi let et saillit en prez et trouva la machouere dung asne et en tua mil. moult grant multitude oc cist deses ennemis qui luy firent moult de maulx. et en tua plus de xmen la fin Ilz luy creverent les yeux et morut. Les faiz de sanson sont merveilleux acroire mais la saincte escripture le tesmoigne. Apres sanson le fort fut hely prestre et juge disrael et fut le dernier ju ge des enfans disrael et lors voult ce peuple disrael avoir propre roy.

La saincte escriptu re parle premiere ment de la nativi te de saint samuel le prophete. Tant que saint samuel fut sevre de la mamelle il fut porte a heli qui estoit juge et prestre qui gouvernoit le peuple disrael. Et le nourrit hely et luy aprint le service de dieu. Apres ce que hely fut mort. samu el gouverna le peuple disrael jus ques atant quilz voudrent avoir roy ainsi que avoient les aultres nacions. Saint samuel le prophete establit sur le peuple disrael. le roy saul qui estoit de la lignee benjamin. mais pource que saul ne se porta pas bien envers dieu en plusieurs cas et avec ce il ala a une femme devine et sorciere de mander conseil. qui moult des plut a dieu pour ce fut il resprou vez de dieu et fut privez du royau me. Espace pour p-d-m Samuel du commande ment de dieu vivant saul esta blit david pour estre roy. Et na voit david que xii ans daage quant il fut estably roy et gardoit les be stes son pere ysay. mais david ne se porta roy jusques atant que le roy saul fut mort. david descen dit de judas le prophete car esron du quel nous avons parle cy de vant qui descendit de judas le patriarche engendra aran. Aran engendra ammad. Ammadab engendra naazon. Naazon en gendra salmon. Salmon engen dra boos dune femme commune de jherico qui avoit nom moab et ne fut pas tuee avec les gens de jherico pource quelle avoit cele et mucie les messaiges de josue quil avoit envoiez pour considerez la dis posicion de la cite. Et quant la cite fut prise salmon la prist afemme et luy engendra boos. Boos engendra obeth de ruth moabite. Obeth engen dra ysay qui fut appelle jesse. jesse engendra david le roy.

David en sa jeunes se occist ung grant jayant appelle go lias et le tua de gect avec une fon de et une pierre. Le quel golias faisoit moult de maulx au peuple disrael Et des lors le peuple avoit grant faveur aluy Si en avoit le roy saul moult grant envie et fist tout son pouoir de tuer et faire tuer david. Mais dieu qui tout peut lengarda. A samuel le prophete com menca le temps des prophetes plus renommez. Et a saul commencerent le temps des roys disrael qui par avant navoient roy que dieu seullement et avoient juges qui les gouvernoient soubz la main de dieu. Saul regna et morut en la mongaigne de gelboe. Si est selon aucuns termine le second aage dura ixcxl ans.

Coldrus estoit lors roy dathenes du quel saint augu stin et plusieurs aultres racontent Une foiz le roy coldrus avoit ung moult grant ost pour soy com batre contre les polensiens qui aussi avoient grant multitu de de gens. Coldrus envoya a lidole dapolo pour scavoir en quelle maniere pourroit avoir victoire. La responce de lidolle fut telle Se le roy e mouroit ne pouoit avoir victoire. La quel le responce fust tost espandue en lost des ennemis du roy col drus Lors firent crier que nul ne touchast la personne du roy coldrus. Espace pour p-d-m Et quant coldrus sceut la deffance pour le desir quil avoit que son ost eust victoire et que son peuple fust garenti. il ne fist force de la mort Ains mua son habit royal et print labit dun simple homme et ainsi entra en la bataille et ferit ung chevalier dune faulx quil portoit et tantost le chevalier le tua. Et par ainxin ceulx dathe nes orent victoire

Le roy david fut moult debonnaire preux et hardy. et et deffendit moult vigoureusement son peuple il fut moult devost en vers dieu. Espace pour p-d-m Ou temps que le roy david avoit guerre il mectoit son estudie afaire et ditter louan ges a dieu et fist les set pseaulmes et le psaultier pour dieu louer par inspiracion et grace divine. Il establit xxiiii souverains prestres com bien qui nen yeult que ung sou verain. david pecha moult grief vement. Espicialement il fist troys choses qui despleurent moult a dieu. Lune quant il fut avec bersabee la femme urie le bon cheva lier qui estoit maistre de la che valerie. Et lequel urie david fist tuer pour avoir a femme icelle bersabee et en elle engendra sal mon le saige. Espace pour p-d-m Lautre chose fut quant il fist nombrer son peuple et combien quil se repen tist moult de ses peches. Et en fist grant penitance. non pourtant luy envoya dieu pour ses peiches maintes persecucions. Espicia lement il en eut deux grandes. lune fut de son filz absalon qui sefforca de luy ouster son royaul me. Lautre que dieu fist tuer par son ange en une matinee bien lxxm personnes de son peu ple. david fut mis achois de troys choses de par nostreseigneur. Lune davoir famine par troys ans. Lautre fut de fouir devant ses ennemis par troys moys. La tier ce quil eust pestilance sur sa per sonne par troys jours Le derreni er de ses troys choses requist da vid. Car il ot plus grant fiance en la misericorde de dieu que en celle des hommes Il fut si vaillant et si chevalereux qui fut nomme lung des ix preux. Espace pour p-d-m Aucunes escriptures racontent que le roy david fut amonneste du saint esperit daler en arabe la ou moyse avoit plante les troys verges dont parle est cy dessus en noz hystoires. et la ala et les trouva grans arbres et les fist aporter en jherusalem. Et dient au cuns que david voult commencer le temple mais il ne pot oncques trouver lieu ou le fust de ces arbres peust venir apoint. Et pource les laissa en son palays et lui fut dit quil ne plaisoit pas adieu quil fist son temple et que salmon son filz le feroit. Et lors vit quil estoit pres de la fin et cria mercy a nostreseigneur Il fist en son vivant couronner roy son filz salmon. Et regna david xl ans puis trepassa.

Salmon fut appel le saige car par grace divine il ot moult grant sa pience et moult bien se porta ason commancement Il fist en jherusalem ung meveil leux honnore et riche temple. et moult se delicta ou service de dieu. moult de gens de diverses nacions venoient aluy pour le grant sens quil avoit et pour veoir son gouvernement et lui apportoient dons et richesses dont il emploia moult es ouvraiges de ce temple qui cousta avoir sans nombre. Espace pour p-d-m Grans mer veilles fist car comme aucuns dient Icelluy temple fut en telle maniere taille hors de la cite. de pierre et de boys que oncques ne fut oy coup de martel ny de coignee Car quant on le vouloit faire sal mon ala ou desert et fist tant quil le poulet dune austruce en ung vaisel de boirie?. et quant lautruce vit quelle ne pouoit avoir son faon elle sen alla ou desert et appor ta ung ver quon appelle chainor? et ligna entour le vaissel et tantost il fendit par ou le ver avoit touche. et psalmon print le ver et des aul tres semblabes et en bailla aux ou vries qui faisoient le temple qui touchoient le boys et les pierres par ou ilz veoient quil estoit besoing Et incontinent ilz se fandoient a leur voulente. Espace pour p-d-m Ou temps de ce riche roy psalmon pour les grans richesses que on luy appor toit de toutes les contrees du mon de pour le grant sens qui en luy estoit. Or et argent estoit de si pe tit pris en jherusalem que les sie ges de devant les hostelz la plus grant partie estoient de fin argent Salmon fist faire troys cens plates dor. et troys cens lances dor que les jeunes bacheliers por toient devant luy sur les che vaulx les grans cheveux pen dans jusques aux piez qui estoi ent tous les dores toutes les foys qui sen aloit esbanoier

La royne de sabba une moult grant dame plaine de sa pience et de grant richesse. vint de moult loingtain pais en jherusalem veoir salmon pour la sagesse de luy dont il estoit renommee par tout le monde Ceste royne est lune que on dit sebi les. Car ilz furent x sebiles qui furent moult saiges et prophetiserent les choses avenir. dont ceste royne en fut lune. moult sesmerveilla de la sapience du roy salmon et de lor donnance quelle vit en luy. Aucuns dient que quant celle royne refut partie de salmon elle luy rescrisit aucunes choses quelle ne luy osa dire de bouche pource quelle ne le voulut pas corroucier Entre les quelles choses elle luy escripsit quel le avoit veu en son hostel ung feust le quel avoit cogneu par escript que ung homme y seroit pendus par le quel le royaulme des juifz seroit destruit Et adonc salmon fist prendre ce feust et meptre en terre moult parfont. Auncuns dient que salmon le fist couvrir dargent et demoura ou temple jusques au temps herodes Auncuns dient quil fut mis sus une fosse apasser et faire ungne planche dessus la ou se gectoient les ordures de la cite pource que au temps de nostreseigneur jhesucrist souffrit mort et passion et en fut faicte la croix ou il pendit Et fut celuy fust des verges que moyse planta qui avoient creu en la bou che adam et estoient venuz des troys grains que lange bailla a seth le filz adam alentree de paradis terrestre et estoient du pomier du quel adam mordit en la pomme dont mencion est faite cy dessus en noz hystoires. En la fin salmon qui avoit este si saige fut deceu par femme par quoy il encourut en lire de dieu. Espace pour p-d-m Il ot viic femmes qui toutes furent roynes et si ot iiic concubines et puis quil ot regne xl ans il morut.

Apres le roy salmon re gna roboan son filz. Et pour ce que roboan ne se gouver na pas bien sagement le peuple. les anciens et saiges preudommes luy enseignoist mais il se gouver noit orguilleusement et fierement. Et creut jeunes hommes qui avoient estes nourriz avecquez luy et debouta de son conseil les anciens preudom mes. Le royaume en fut divise qui est le plus grant mal qui puisse advenir en royaulme que division Car la division fut que ou royau me avoit xii lignees disrael dont les x laisserent roboam et firent roy de jheroboam qui avoit este en nemy salmon. Et ne demoura a roboan que deux lignees disrael qui furent appellees le royaume de judee qui est dit juda pource que la lignee de juda estoit la plus no ble et dont nostreseigneur descendit puis. Et averite dire de ceste lignee de juda se ont este les plus nobles gens qui oncques furent. Et pour ce que le temple ou quel on debvoit aourez estoit en jherusalem jheroboam qui ot actrait devers luy les x lignees disrael fist faire deux veaux dor par sa grant malaventure ou il fist icelluy peuple ydolatrer. Ou temps de roboam et vivant son pere salmon prophetisa en jherusalem Aciaur? de folio Et fut celuy qui vint a jheroboam et despeca devant jheroboam ung mentel neuf et le mist en xii parties et luy dist pren ces dix parties car dieu te mande que pour les pechez salmon et par le mauvais gouver nement de son filz roboam. le royau me sera divise apres la mort sal mon. Tu en avras dix parties et les aultres demouront a roboam son filz pour lamour de son sergent david son aieul. Si est atous belle exemple de chastier et doctriner enffans qui en a Car salmon qui estoit le plus saige du monde. ne pourveut pas a son filz qui debvoit tenir le royaulme apres luy. Espace pour p-d-m Ung aultre prophete fut lors qui avoit nom abdo. Il reprist jheroboam de lydolatrie des veaulx dor quilz avoient faiz. alaquelle chose il ne se courouca point au pro phete Roboam. Roboam regna sur le royaume de juda xvii ans et peicha devant dieu car soubz luy le peuple adoura les ydoles.

Apres le roy roboam de judee regna a bya son filz qui ensuit la trace de son pere. Apres abia regna aza son filz qui fut bon et ama nostreseigneur et de strouna le peuple de aourer les ydoles. maismes sa prore mere il osta de dignite pource quelle soustenoit ceulx qui faisoient sacrefice aux ydoles. Espace pour p-d-m Ou temps du roy asa prophetisa azarias Et dist au roy quil avoit eu bel le victoire de ses ennemis pour ce quil avoit le cueur aservir dieu. Ainsi jheu prophetisa con tre jheroboam. pource quil faisoit le peuple ydolatrer. et luy dist que en tout son ost ne demouroit nul qui luy appartenist quil ne mou rust de glaive. Il prophetisa con tre aza le roy de juda pource quil avoit fait aliance au roy de sirie qui estoit payen. dont il desplai soit adieu. Et pource le roy aza le fist meptre es seps par les piez. mais dieu en prist vengeance Car icelluy roy ot si grant mal es piez quil en mourut. Espace pour p-d-m A pres aza regna josaphat son filz mais aza regna avant quil mou rust li an. Doresnavant nous dirons principalement des roys de juda pource que jhesucrist en de scendit. Le roy josaphat fut preu domme et se tint en la voye de dieu fors tant quil est repris en la sain cte escripture de ce quil ot fami liarite a achas le roy disrael qui estoit moult mauvais. Et avoit a femme jherabel la fille du roy des sidoniens qui adouroit une ydol le appellee baal. Elle deceut son mary le roy achas et fist faire ydolles en samarie et les adoura ce roy et les fist adourer a sa gent Encontre le roy achas propheti serent le prophete helye et plusieurs aultres prophetes. Car a la reque ste de helye le ciel fut clos quil ne pleut goutte deaue par iii ans et six moys. Car jhesabel la mau vaise et desloyalle royne fist tuer iiiic de sains prophetes nostreseigneur. Et ne voult souffrir avec elle ne avec son mary que les faulx pro phetes de bal qui faisoient plusieurs abusions par euvre diabolique. Et eust fait tuer murdrir encor plu sieurs sains prophetes de dieu. sy neust este ung bon preudomme qui en mussa cent en deux secrez lieux Et pource nostreseigneur envoya le prophete helye au roy achas luy dire qui ne plouveroit ne ne feroit rosee par iii ans et vi moys et quil avroit grant famine en samarie Et quant achas oyt helye il luy dist nes tu cil qui troube israel Et helye luy dist mais toy qui as laisse nostreseigneur dieu et aoures baal tonydole faulce qui noyt ne nentent ne que une pierre. Et pource assemble tout le peuple disrael ou mont carmelly et iiiic lprophetes qui sont de la table jhesabel ta femme et je seray tout seul contre toy. Le roy achas les fist tous assembler devant helye. Et helye leur dist pour quoy alles vousu clochant en deux pars. Se nostreseigneur le dieu de vos anciens peres est vray dieu si le suivez. et lors le peuple ne dist mot. Lors he lye leur dist je suis tout seul de par nostreseigneur. Et vostre faulx dieu de baal a icy moult de ceulx qui se dient ses prophetes. Soyent cy amenez deux beufs pour sacrifier Et en prenent lung les prophetes de baal et le meptent en pierre et le sacriffient a baal et meptent sur les buches et du feu dessoubz Et je feray pareillement de lautre beuf a nostreseigneur. et je prieray nostreseigneur et ilz prieront baal. Et celuy qui exaussera la priere de son sacrifice en donnant du feu du ciel sur iceluy soutenu de tous vray dieu. Espace pour p-d-m Les parolles helye pleurent moult au peuple Quant les prestres et prophetes de baal orent faiz leurs sacrifices. Ilz deprierent baal des le matin jus ques a mydy. et oncques point du feu du ciel ne descendit ilz passoient par devant leurs sacrifices et frap poient de lancetes et faisoient sei gner sur icelluy sacrifice. Car le diable se delectoit moult en effusi on de sang. et leur disoit hucher plus hault. Car espoir que vostre dieu baal est endormy ou il a apar ler a autres gens. Adonc helye nec toya le lieu et fist ung autel de pierres et le couvrit tout entour et mist des buches sus. et le beuf par pieces. Et fist gestes par troys foys eaue sur son sacrifice et puys regarda et moult humblement pria et haultement a nostreseigneur qui le vousist oyr et monstrer que le peuple disrael veist et sceust quil estoit vray dieu et souverain sei gneur. Et tansot descendit le feu du ciel et combura tout le sacrifi ce de helye. Adonc le peuple disrael adoura nostreseigneur. Et par le com mandement de helye prindrent tous les faulx prophetes de baal et les occirent tous devant helye et present le roy achas. Et apres helye fist sa priere a nostreseigneur et pleut eaue habondanment et la terre donna son fruit. mais quant la royne jhesabel sceut que helye avoit fait occire ses faulx prophe tes de baal elle fut moult dolante et envoya dire ahelye que lendemain ainsi feroit de luy. et pour la doub te de la desloyalle royne jherabel he lye se destourna et par le commande ment de dieu sen ala ou desert.

Espace pour lettrine "U"[U]ng corbel apporta a menger ahelye par plusieurs foiz quil fut ou desert. helye fut mussie en lostel dune bonne femme qui le garda quant la royne jherabel le faisoit guerir pour tuer. ou temps dune grant famine. mais a la priere de helye dieu multiplia acelle bonne fem me ung pour de farine quelle avoit et ung pou duille jusques long temps que celle famine feust pas see. Icelle bonne femme avoit ung enffant qui mourut. mais a la priere de helye nostreseigneur le ressu scita pour ce quelle estoit ferme en la foy de dieu. Espace pour p-d-m Helye fist de scendre feu du ciel qui ardit deux quinquagenes des gens du roy achas. Puis que helye ot mengie ung pou de pain cuit en sendre que lange luy apporta il ala xl jours et xl nuiz sans menger. Apres josaphat qui regna xxv ans re gna joram son filz lequel ne fut pas si bon comme son pere. Il prist afemme athalie la fille du roy achas disrael et de la royne jherabel. Athalie fut cruelle et desloyalle et se porta comme sa desloyalle mere Car elle fist tant mesprendre son mary quil tua v freres quil avoit et ydolatra mauvaisement. Il regna viii ans et puis mourut de puante maladie des entrailles pource quil avoit dieu corroucie helisee prophetisa lors en israel. helye monta ou ciel en ung char plain de feu et fut traslate sans mourir en paradis terrestre. heli see le prophete en son vivant re suscita ung mort. et puis en re suscita ung autre quant il fut mort. Car celuy mort qui avoit este en secpulture bien x ans. si tost que le corps helisee ytoucha le corps mort resuscita. Espace pour p-d-m Heli see multiplia a une bonne femme ung pou duille quelle avoit tant quelle sacquitta de ce quelle devoit et luy en demoura moult de de mourant pour son vivre. helisee garit les eaues qui estoient lors ameres. et fist a deux ours devou rer xl enffans pource quilz ce stoient mocquez de luy helisee garit namen? qui estoit duc et prince de la chevalerie du roy de surie. de la maladie de mesel lerie. Il fist nouer le fer dune co gnie? qui estoit eschape du man che et cheut en leaue. une foiz estoit en samarie ou il avoit si grant famine que les hommes et les femmes mengoient les enf fans. Et soudainement par gran ce de dieu et a sa priere il fist que une grant mesure de farine ne valloit que deux deniers Il fist moult dautres miracles des cho ses advenir touchant ladvene ment du filz de dieu jhesucrist. Espace pour p-d-m Apres le roy joram regna son filz. Othoisie qui fut mau vais et regna sept ans. Apres othoisie regna ou royaulme de juda athalie sa mere qui tua tous les enffans otoisie son filz par sa crualte affin quelle peust regner longuement mais ainsi quon les tueoit on en embla ung des petis enffans appelle Jocis entre freres. La desloyalle regna vi ans. Jocis regna apres qui navoit que vii ans daage quant il commenca a regner et regna xl ans il fut bon tant comme jorada le prestre qui lavoit fait roy vesquit mais apres la mort dicelluy prestre il trespassa les commandemens de dieu. zacharie le prophete fut lors qui prophetisa moult de cho ses advenir. mais ce roy Jocis le fist tuer pource quil le reprenoit de ses mauvaistiez. Jeheu le roy disrael tua othoisie roy de juda dont parle est cy dessus.

Espace pour lettrine "L"[L]igurges qui estoit roy de lacedomone en grece fist lors plurieurs loys et moult entendit au bien et com mun prouffit de son peuple. Des quelles loys en raconterons la premiere que ainsi comme le peu ple doit servir le prince et luy obeir. aussi le prince doit garder et deffendre le peuple en faisant droicture et justice. La seconde que on ne fist nulz exceps en vins ne en viandes. car on endure mieulx le labeur de chevallerie et de toutes autres choses quant on vit actremprement. Et si en est on plus fort contre tout vice et la sante du corps en est mieulx gardee. La iiie que toutes choses feussent vendues et eschangees une choche pour autre sans pecu ne. Car or et argent sont matie res et avisemens de tous vices La iiiie quil divisa de ladmini stracion de la chose commune par ordre. Le roy et les princes se doi vent combatre pour le peuple def fendre. Les saiges debvoient fai re les jugemens et conseiller et conforter les mesaisiez et gardez les droiz a chascun et divisa egau ment les terres en son royaume par quoy lun ne fut plus puis sant de lautre. la ve il ordonna que les enffans neussent en lan que une robbe et que tantost quil seroient hors denffence que on les mist au labour pource que en leurs premiers ans ilz feussent en travail nourriz et non pas en leurs delices. La vie que les pucel les feussent mariees sans avoir ne sans pecune affin quon les prist par amour et non pas par avoir. Et ne trespassa une seulle de toutes les loyx quil fist et quant le roy ligurges vit son pays en grant paix et amour et les loyx gar dees. Il fist le peuple jurer qui les garderoient jusques a ce qui fust restourne du lieu ou il vouloit aller. Et lors faignit quil aloit a apolo son ydolle. Et sen alla que puis ne restourna en son pais et voult bien perdre son royaume pour donner a ses loyx perpetuite.

Espace pour lettrine "A"[A]pres joas roy de juda regna ama sie roy et regna xxx ans. En ce temps furent les prophe tes. Ozee. amos. johel. et jonas. Dieu envoya jonas en la grant cite de ninive pour prescher et amonne ster les cytoiens apenitance. Espace pour p-d-m Il est assavoir que les roys athoisie. Joas et amasies ne furent point mis en la genealogie nostreseigneur jhesucistLe "r" de "crist" est manquant dans le ms en lenvangille saint ma thieu pour le grant pechie de la des loyalle royne jhezabel dont ilz estoient descenduz et avec ce achas mary delle. jhezabel fist tuer par amasie naboth pour avoir sa vie Apres regna ozie iii ans Il fut souf fisaument bon. ysaye le prophete fut lors qui parla moult clerement et autentiquement de lincarnaci on et de la passion nostreseigneur jhesu crist. Le roy ozie en une grant sollem pnite usurpa loffice de prestre. Car il voult encencer lautel. mais avant quil partist dilec il fut feru de me selerie. Espace pour p-d-m Au temps du roy ama sies estoient les sicambriens qui estoient yssuz des troyans. moult fort creuz et multipliez et avoient moult agreve la seigneurie de sicam bre. Si se partirent de sicambre bien xxiiim hommes. Et avec eulx ung prin ce extraict de la lignee des troyans nomme ybor quilz firent leur duc et leur conducteur. et estoient les seigneurs descenduz de francio le filz hector de troye. Ilz sespendirent par almaigne et germanie et vin drent en gaule. Lors estoit a sens le plus grant siege des roys de gau le et le pais vers la bourgoigne mieulx peuple. Car aussi est de pre sent chief de la province de france. Ces gens sespendirent vers les vaux de galye. et regarderent le lieu ou apresent est sytuee la ville de pa ris. le quel lieu leur sembla moult delectable. Et lors fonderent une cyte quilz appellerent lutesse qui ores est dicte paris. Et pour lamour de paris qui fut filz du roy priant de troye dont ilz estoient descenduz Ils sappellerent parisiens de lutes se. Car ceulx de sicambre sappelloi ent les francoys de sicambre.

Espace pour lettrine "L"[L]a monarchie des assiriens fut lors la plus grant par tie destruicte. la quelle avoit du re des le temp du roy ninius qui fut ou temps de abraham et fut ninius le premier roy. et sardina palus fut le derrenier roy qui tint celle monarchie et la destuisit selon ce que dit justin abacut le prefect de mede. Et est assavoir que les deux plus grans regnes qui oncques furent ce feut le regne des assiriens qui dura le temps dessusdict. Et le regne des romains qui commenca a Romulus dont nous parlerons cy apres et dura jusques au temps que lempire de romme fut transportee aux fran coys et fut alempereur charlemai gne. Espace pour p-d-m Sardinapalus qui fut le derrin roy des assiriens ou quel est comprins le regne des egyciens regnoit ou temps du roy ozie de juda dont maintenent avons parle. Il estoit tousjours solitaire et enferme avec une grant mul titude de femmes concubines quil avoit et filoit avecques elles et desvidoit leurs furees. Abachut voult une fois veoir ce roy Et dist je veil voir mon seigneur qui tient la plus grant seigneurie du mon de et entra en la chambre du roy par force et le trouva fillant et ve stu en habit de femme. Lors dist aba cut mauldit soit il qui jamais sera subget. qui ait plus cher este femme que homme. Et tant fist quil fist rebeller tous les princes du re gne contre le roy sardinapalus Et quant ce roy vit ainsi tout son royaume contre luy rebeller par desesperance mist le feu en son pa lais et ardit luy et toutes ses ri chesses. Et ainsi toute la monar chie fut translatee aux mediens Du royaume de mede regna primer cestuy roy abacut et dura le royau me par la succession de viii roys jusquez au roy. Ercus dont parle est cy des sus en noz histoires qui transporte le royaume de mede ala seigneu rie de perse. Le royaume de macedo ne commanca lors ou regna alixandre le grant. et aussi commanca le royaume de lide ou regna puis le roy cressus Cirus desconfit et occist et dont nous parlerons cy apres quannt temps et lieu sera

Espace pour lettrine "A"[A]u temps de ozie le roy de judee cy dessus nomme nasquirent en ytalie Re mus et romulus freres dune ven tree. Et pource affin quil appere. dont il vindrent et furent extraiz. vray est que nous avons parle cy dessus comment eneas de troye apres la destruction vint en ytalie et en fut roy. Apres en fut roy silvius son filz qui fut filz de lavinie la fil le du roy latin. Et ot silvius deux filz. Eneas et bruthus. Auncuns dient que ce fut ce bruthus qui passa la mer et ala en lisle dali bon qui apresent est dite engle terre et que pour son nom fut dic te bretaigne. Autres dient que celuy bruthus partit de troye et ala en alibon contre la terre. mais soit cestuy ou autre. Bru thus conquist alibon et fut des troyans. Cestuy eneas filz sili vus engendra ung filz nomme latin qui fut roy apres luy. latin engendra albain roy qui fist la cite dalbe. le roy albain engendra albain qui fut roy degypte du quel roy degypte nasquit le roy carpa nates. de carpanates nasquit le roy thiberius. de thiberius nas quit le roy agripa. de agripa nas quit le roy aventutus. de aven tutus nasquit le roy porcas. du roy porcas nasquirent deux fils nunentorOption la plus proche de "Numitor" et mulion. apres la mort du roy porcas fut le regne a nunentor. mais mulion son frere luy tolit le regne et le chassa. et fist occire les enffans masles de nunentor son frere. une fille avoit nunentor nommee ylya aucuns la nommerent rea. mu lion quant il fut roy prist ceste fille sa niepce et len clouyt en une religion de vierges en ung temple fonde de vedesta lidolle pource quelle vesquit en virginite affin que nul ne peust yssir de la lignee son frere nunentor qui peust venger celle honte. Si advint que ylia se coupla charnelement avecques ung homme du quel on ne peust scavoir la verite et fut grosse et pource quon ne peut scavoir qui lavoit engroissee on dist que sca voit este mars le dieu des batail les. Ceste choses sot le roy million Si fist garder ylia tant quelle enf fanta de deux filz. million fist pren dre ces deux enffans et commanda a ung de ses varlez qui les portast en la riviere du tybre qui pres dilec couroit. Auncuns mettent quil fist enfouir la mere toute vive. mais autres dient que non et que de puis elle fonda une cite en ytalie appel le reate pou son nom de rea. Le var let qui porta les enffans noyer ne les gecta mie ou fil de leaue. mais les laissa sur la rive. Ung pastour nomme fansculus les trouva qui les vit beaulx enffans et en ot pi tie. Si les prist et les porta a sa femme Auncuns dient que Re mus et romulus furent alectez dune louve. Si est ainsi que la femme de ce pastour de bestes estoit moult belle femme qui se habandon noit atous hommes pource est dicte louve. Car encor le lieu ou les enf fans furent nourriz est apresent nomme lupanar qui est adire lou verie. pour cause que cestoit le lieu ou les folles femmes communes se tenoient et repairoient. Ceste fem me nourrit les deux enffans. lun fut nomme remus. et lautre romu lus. Larrons enblerent remus et le porterent a nunentor son pe re grant qui le garda. Les enf fans furent grans. fansculus vint a nunentor et mena avec luy romulus. Et descouvrit fan sculus a nunentor comment les enffans estoient ses filz de sa fil le. Ces deux enffans quant ilz sorent de quelle generacion ilz estoient. et quil virent le tort que million leur oncle avoit fait a nunentor leur grant pere et se virent en aage firent con spiracion contre million. Et as semblerent jeunes bacheliers avecques lesquelx ilz avoient converse en leur jeunesse. Et plusieurs malfaicteurs. robeurs. et en fut romulus maistre et chevetain et tant en assembla quil en ot grant nombre. Et lors fist guerre a million et tant firent que par force et prouesse il chassa rent million et restablirent nunentor au royaume.

Espace pour lettrine "A"[A]pres ozie le roy de juda regna jonathan son filz qui fut preudomme comme son pere. et regna xvi ans. Naim le prophete pro phetisa lors contre la grant cite de ninive la quelle cite avoit du re des le temps ninius jusques a sardinapalus. Celle nobre cite fut toute destruicte. arse. pillee. en ce temps par les guerres qui avin drent ou regne des assiriens. Apres Jonathan regna achas xvi ans. et fut mauvais et faulx ydola tre. Le roy osee disrael et vii des li gnees disrael. furent meneez en telle chetivite en la terre de assi riens par salmanasar roy des as siriens et les autres troys ligne es y avoient este translatees ung pou avant. Espace pour p-d-m Thobie qui fut moult preudomme piteux et chari table en aidant aux pouvres en faisant ausmonnes en enseve lissent et meptant en terre les corps des juifz que lon tenoit en chetivete ou il estoit. Et toutesvo ies nostreseigneur souffrit quil feust aveugle et cheust en grant pouvrete. il feut aveugle de la fiante dune arondelle qui luy fianta sus les yeulx en regardant en hault par une cheminee. mais en tous ses meschiefz il avoit pa science et louoit tousjours nostre seigneur. Et pource dieu luy en voya raphael son ange qui le garit et luy dist bonnes sont les euvres que tu as faictes quant tu adoures dieu et faisoies absti nences et jeunes. ensevelissoies les mors et donnoies les ausmon nes. toutes ces choses et les autres biens que tu faisoies je les presen toye adieu. et pource souffrit dieu toy tempter pour te parfaire en son amour.

Espace pour lettrine "S"[S]ebille heritree fut lors selon ce que dit varro. Il fut plusi eurs sebilles. sebil le nicostrate? royne de sabba qui fut ou temps salmon le saige en fut lune des dix. et sebille de thunes lautre et sebille heritree et dirent moult de choses de jhesuscrist et de sa venue. mais icelle sebille he ritree parla moult autentique ment dicelle venue au jugement et de la resurrection des corps aussi clerement comme nulz prophetes Elle reprouve moult asprement en tous ces diz ceulx qui approu vent les ydolles. Elle preschoit ung dieu et disoit adourez ung dieu tout puissant sur toutes choses le plus hault qui fist le ciel et les estoilles le creatur du monde Ceulx qui adourent les vertuz de dieu adourent la vie pardurable et le paradis de delices. honnorer donc celuy qui ce nous peult don ner et qui nous a faiz et donne son doulz esperit. Selon que recite saint augustin fut une sebile qui dist de jhesucrist en ceste maniere Il viendra cy apres moult de mes creans qui donront adieu grans paulmees de leurs mains sacri leges et de leurs or des bouches cra cheront en sa doulce face Et il donra son saint aceulx qui le ba tront et se taira quant il ferront et sera couronne de couronnes despines. En sa viande ilz donront amer et en son beuvrage Ilz met tront vin aigre Ilz seront bien folz quilz navront pas cogneu leur dieu joignant aleurs pensees. la voile sera tranchee. Et aleure de mydy sera nuyt obscure par trois heures. et sera mort. puis resuscite ra en monstrera le commancement de sa resurrection.

Espace pour lettrine "R"[R]omulus fonda Romme par lennor tement de fanscu lus le pastour qui lavoit nourry. Aucuns dient quil estoit ou lieu ou romme fut fondee ung cha stel que on appelloit valance. va lance en latin vault adire en grec Romme. le quel chastel avoit fonde une noble dame qui vint la habiter. Apres la destruction de troye la grant. Romulus print congie a son grant pere le roy nunentor de ediffier celle cite qui luy en donna voulentiers congie Et si luy donna moult grans Richesses et avoirs pour ce faire Aucuns dient que romme fut ap pellee anciennement fievre cy toyenne. mais il fut deffendu sur poine de mort que nulz ne lappellassent ainsi. Et ung clerc nomme valerius lappella ainsi et pource les romains le misdrent amort. Et averite sicomme aucuns dient fievre habite a romme plus que autre part. Espace pour p-d-m Romulus peupla romme des gens qui estoi ent environ celle cite quil pot finer. Mais encor pour estre mi eulx peuple il fist scavoir partous pais que toutes gens bons ou mauvais de quelque estat quilz feussent qui vouldroient venir a romme il les feroit cytoyens et les garderoit en toute franchi se et liberte. En pou de temps y envint moult grant plante de plusieurs estranges contrees Et tellement que toute romme estoit peuplee de grant multitu de de jeunes hommes fors et appers mais pour y avoit de femmes se nestoient folles femmes communes Romulus fist faire ung moult bel et riche temple appelle afille Et ordonna que tous malfaic teurs feussent asseurs et garan tiz quant ilz vendroient a refu ge en celuy temple. Romulus ot guerre contre acro roy des cheniniensiens Option la plus proche de Céniniens et le desconfist en bataill luy et ses gens. et par grant vaillance occist le roy acro Remus le frere romulus fist fon der la cite de rains et champai gne es parties de gaule. Si ala une foiz remus a romme et vit la cite que son frere romulus avoit fait faire et ediffier moult grant. mais les murs estoient encores moult bas. Si avoit fait crier et deffendre romulus que homme sur poinne de mort ne pas sast par dessus les murs de romme et que on passast par les lieux ou les portes estoient ordonnees a estre faictes. Et pource que remus ne garda pas ceste deffence car il passa par dessus les meurs. mais du com mandement de romulus fabius ung chevalier qui estoit duc de ses ost tua remus. Aucuns dient que romulus tua son pere grant le roy nunentor. de puis quil ot establi en son siege royal. et ainsi ot tout le regne a son vouloir. puis fist il mourir le pere de sa femme qui estoit sire du temple des sa criffices du pais et il fut hoir du tout et ot tout seul la seigneurie de romme et de la contree. Et fut comme aucuns dient romme commanciee quatre mille qua tre cens quatre vins quatre ans apres le commancement du sie cle et troys cens quatorre ans apres la destruction de troye la grant don nous avons cy de vant parle.

Espace pour lettrine "R"[R]omulus fonda rom me et avisa que a romme y avoit grant multitude de hommes. mais pou y avoit de femmes. Envoya messaiges en plusieurs bonnes villes voisines de romme aceulx qui savoit qui avoient filles ou parentes a marier qui luy envoyasent icelles filles ou pa rentes pour donner en mariage aux jeunes hommes qui estoient venus a romme. Mais oncques ny ot nul qui femmes ne filles y vousissent envoier ains sen moc quoient et disoient quil avoient asses de folles femmes et que telles femmes leur appartenoient. et non autres. car ilz estoient gens estran ges. dissoluz. et baniz. venus de diverses contrees a qui ilz ne don neroient les plus pouvres cham brieres quilz eussent. Romulus et ses gens furent moult doulans Mais il nen firent semblant jus ques la chouse fust entroubliee. Romulus qui moult estoit cault et malicieulx faignit quil estoit malade. et ainsi pour contempler ses ydolles. Il ordonna de faire ung moult bel et delectable jeu. Et pour ce fist faire ung moult grant ap pareil et en furent nouvelles moult grant environ romme. de plusieurs dicelles villes yvindrent plusieurs hommes et femmes agrant multitu de et par espicial jeunes gens. Et quant le jeu fut commancie et que chascun entendoit a le veoir les portes de romme furent fermees et sailli rent plusieurs hommes armez que romulus avoit faict mucier. et prindrent toutes les femmes et filles. Et prindrent les jeunes hommes de rom me toutes les femmes et filles chascun selon son aage. Et ainsi par grant cautelle orent des jeunes femmes qui leur avoient este reffusees.Espace pour p-d-m Le plus dicelles femmes estoient de la cite de sabine pres de romme dont il vint grant guerre entre les rom mains et ceulx de sabine. Et en orent plusieurs batailles entreulx comme contenu est es ystoires de romme mais en la fin ceulx de romme furent soubmis ala seigneurie des rommains

Espace pour lettrine "A"[A]pres achas roy de juda regna ezechias son filz en judee. Le roy ezechias fut une foiz malade. Et nostreseigneur luy manda par ysaye le prophete quil mourroit et quil ordonnast de ses choses. Et quant il vit qui luy convenoit mourir et si navoit point de hoir malle de son corps il fut moult desconforte pource qui luy sembloit que jhesucrist ne de scendroit pas de luy. Et pource se tourna devers la paroy du lit ou il gisoit et commanca aplourer pource quil ne laissoit nul hoir dont jhesucrist peust descendre. Dieu luy envoya ysaye qui luy dist. Ezechias ne te desconforte point dieu te mande qui a veu te larmes et a ouyes tes prieres. tu vivras encore xv ans. Adonc ezechias de mande signe de sa guarison. et le signe luy fut donne par le souleil qui restoura ariere de x degres. Cestuy ezechias fut moult preu domme et entendit adieu servir et retira le peuple des ydolles aourer et pource il ot moult de belles vic toires contre ses ennemis si comme il est contenu ou viel testament en la bible.Espace pour p-d-m Sennacherit le roy des assiriens qui estoit lors moult puissant conbien que leur monarchie et leur grant cite de ninive eust este destruicte. Si avoit ce roy assemble grant ost pour occire et destruire le roy ezechy as et pour destruire jherusalem. mais il advint que nostreseigneur qui est le roy victorieulx sur tous les roys envoya son ange qui tua en une nuit Cent quatre vins quinze mil des gens du roy sen nacherit pour lamour que dieu avoit au bon roy ezechias son loyal sergent.

Espace pour lettrine "R"[R]omulus le roy de romme esleut Cent viellars saiges hommes pour faire les jugemens de son royaulme. Lesquieulx furent appellez par les rommains en la ville de rom me senateurs. Romulus perit et fut noye en ung palus deaue et ne sot on quil devint. Et au cuns dient que romulus fut tue par aucuns des senateurs que luy mesmes avoit ordonnes et establiz. Et aleure qui fut tue une grant tempeste vint et fi rent acroire ceulx qui lavoient tue quil estoit porte ou ciel. Et pource disoient les maleureuses folles gens quil estoit deifie. Et le firent les rommains met tre ou nombre de leurs dieux.

Espace pour lettrine "A"[A]pre ezechias le bon roy qui regna quarente ans. re gna en judee ma nasses son filz. Cinquante v ans qui fist moult de maulx. Pour la mauvaitie de ce roy dieu souffrit prendre la cite de jherusalem. Et fut ma nasses et le peuple mene en chap tivite en babiloyne. Car manas ses avecques plusieurs autres maulx quil fist. Il fist sier dune sie de feust pour la douleur faire plus grant a ysaye le prophete qui estoit son grant pere. pere de sa mere si comme dient les he brieulx pource qui les reprenoit de ses mauvaistiez Et quant on sioit le saint prophete il de manda ung pou deaue aboire Le tirant manasses deffendit que on ne luy en donnast point Et adonc dieu den hault luy mist de leau en sa bouche. Espace pour p-d-m Quant le roy manasses le vit en la chartre du roy de ba biloyne il congneut que par sa mauvaistie il estoit ainsi advenu. Il se repentit de cueur contrict. et cria adieu mercy Et luy pria quil ne voulsist mie prendre vengeance de ses pechez Si le remist nostreseigneur par sa pitie et doulceur en son royaume. et de puis fut moult preudomme et mourut sainte ment.

Espace pour lettrine "A"[A]u temps manas ses roy de judee regna a romme numma pom pelius filz romu lus et second roy de romme et regna quarente et ung an et fut celuy qui premier don na loix aux rommains pour ce que par avant ou temps romulus ilz estoient si acou stumez dembler.piller. et to lir ce qui estoit a leurs voisins quen nulle maniere ne sen pouoist tenir. Et par icelles loix il les chastia et leur mon stra la voye de justice et de veri te. Il adjousta en lan. deux moys janvier et febvrier. et par avant nestoient que dix moys. Et gou verna noblement la chose publi que de romme. Apres luy regna a romme le tiers roy nomme culius hostilius il estoit nez de pouvre lien. toutesvoies il fut nepveu dun vaillant chevalier nomme hostilius qui fut duc et maistre des gens de cheval de lost romu lus. Il fut premier roy de romme qui portast pourpre. Il adjousta a romme une montaigne et surmonta en bataille les albains et les soubzmist ala seigneurie de romme. la maniere de ceste con queste fut moult belle. Ceulx de la cite de romme et ceulx de la cite qui estoient deux citez pres lune de lautre. et ne se pouoient les gens dicelles cites tenir de piller et rober lun sur lautre. Pourquoy ilz assemblerent grant ostz et vindrent en une place pour eulx combatre. menius le roy dalbe qui moult estoit saiges homs avant que la bataille commansast requist parlement au roy tullius de romme. les deux roys se assem blerent aseurete avecques eulx des plus nobles de leurs ostz et parlamenterent et fut accorde par eulx deulx roys et leur conseil que la bataille se feroit par six hom mes. Cest assavoir de chascun ost troys hommes nez dune ventree quilz nommeroient. Et fut dit que ceulx de qui les champions seroi ent desconfiz seroient subgectz du roy dessoubz qui seroient les victorieulx. Les troys freres de chascun des deux ostz furent mis en champ. Et furent deux des freres Rommains incontinant occis lun apres lautre. et les troys fre res dalbes furent navres. le tiers frere rommain qui estoit appelle orace demoura seul contre les troys freres mais il estoit sain du corps. Et pource quil ne se comba tist aux troys ensemble fist sem blant de fouir. et lun des albains le suivit. Orace restourna sur icelluy albain et loccist le second des albains se approucha dorace et orace loccist. Ainsi demourerent ung contre ung mais le albain estoit blecie si fust tantos occis. Ainsi fut orace victorien pour les rom mains. Si vint le roy dalbe et ses gens eulx soubzmectre ala seigneu rie de romme ainsi comme il estoit promis. Quant le roy tulius fut retourne aromme. et orace avoit la despoeille des troys freres occis. une seur que orace avoit estoit fiancee a ung des troys fre res albains. et quant elle vit les despoueilles et oyt dire que son fiance estoit tue elle cheyt pasmee et ploura et se complaignit for ment. Espace pour p-d-m Quant son frere ora ce la oyt ainsi plourer son enne my. Il ferit sa seur de lespee dont il avoit occis les troys freres et loccist en disant va aton fiance quant pour luy tu as oblie tes freres oc cis et lonneur de ton pais. Orace fut pris et mene au roy tullius pour justicier. mais le roy pour la vaillance dorace differa et en envoya la pugnicion au peuple de romme qui sentoit qui sen toit bien aluy favorable. Et pu blius oracius pere de orace qui estoit ancien et avoit este moult vaillant chevalier. et ramente voit la grant vaillance de son filz et le grant honneur et seigneurie quil avoit conquis au roy et aux rommains et disoit que sa fille avoit bien deservi mort qui aymoit mieulx ung estran ge que ses amis et parens et son pais et tant parla saigement et agreablement au peuple que orace fut absolu du crime et fut moult honnore aromme. La fin de ce roy tulius hostillius fut telle que fouldre cheyt sur luy et ardyt luy et sa maison.

Espace pour lettrine "E"[E]N ce temps regn oit ou royaulme de lide ung roy nomme giges La maniere dont il vint fut ceste. Giges estoit ung pasteur de bestes et les gardoit aux champs. Il a vint que une tempeste cheyt et une eaue soudainement as sez pres du lieu ou il estoit et gardoit ses bestes. et en celle tempeste la terre se va oupvrir en laquelle ouverture giges descendit. Et la dedans il trou va ung homme mort sus ung cheval darain. Et avoit en son doit ung annel le quel giges prist et vint a ses compaignons qui ne le cougneurent point et lors il osta lannel de son doy et ses compaignons le virent. Lors congneut giges que par cest annel il estoit invisible toutes les foiz quil vouloit et par ceste maniere il fist moult de maulx. et atira a luy de grans richesses. Et tant fist quil tua le roy de lide et prist afemme la royne et regna long temps en prosperite. et de ce qui luy estoit si bien venu devint moult orguilleux et ala alydole dapo lo qui donnoit respons pour enquerir sil avoit homme ou monde qui fust si bien fortu ne comme il estoit et tantost il oyt la voix de lydole qui luy dist que ariglas estoit mieulx fortune que luy. Cestuy ari glas estoit ung pouvre homme qui avoit ung champ et des biens qui y venoient et luy et sa femme vivoient. et oncques en jour de sa vie navoit convoi tie plus grant chose a avoir. Et encore dist lydole que mieulx vault une petite maison tout riant que une grande sale ou grant palais plaine de tristesse et de cure. et ung petit garnier pour sa neccessite que grans tresors en grant peril de larrons et grans couvoitises mal scu res

Espace pour lettrine "C"[C]eulx de la cite de la cedemone en grece firent lors ardoir hors de la cite tous livres qui parloient de choses mouvans aluxure et a vivre non chastement. Car ilz ne vouloient pas que leurs enffans missent leur estudie afolles amours ou plaisances desordonnees. Aucuns racontent que lors deux compai gnons aloient ensemble en ung voyage. si vindrent en la cite de me gare en grece lun deux se loga en lostel dung sien amy. et lautre se loga en lataverne. Celuy qui estoit sur son amy songa que son com paignon venoit aluy et luy pri oit qui luy venist aider contre le tavernier qui le vouloit tuer il nen tinst compte et sendormit. Espace pour p-d-m Depuis il luy sembloit que celuy revint aluy et luy dist puis que tu ne mas voulu aider asaulver aumoins venge ma mort par justice. Car le tavernier ma occis et me menera au matin au champs en ung char avecquez son siens. Celuy yala au matin et trouva le tavernier qui menoit ung char plain de fiens. Si vint au char et descouvrit le fiens et trouva son compaignon mort en la manie re quil avoit veu en songe. si fist prendre et justicier le tavernier et fist mectre en sepulture son compai gnon. Ung saige poete nomme simo nides fut. une fois vouloit entrer en lamer dedans une nef si trouva le coprs dun homme mort sur terre si en ot pitie et compassion et pource laissa il a entrer en la mer et ala ensevelir le corps. Ce fait il oyt une voix qui luy dist. simonides nentre point en la mer aujourduy. et a la quelle chose il obeyt. Et avint que ceulx avec qui il vouloit aler ne vouldrent demourer et entrerent en mer et furent tous perilz et noy ez Une aultre foys ainsy que simo nides souppoit avec plusieurs gens Il advint que deux hommes vindrent a sa porte. et firent appeller simo nides et tantost quil fut hors de la maison elle cheyt et furent occis tous ceulx qui estoient demourez a sa table.

Espace pour lettrine "A"[A]u royau me de locres en grece regnoit lors ung roy nomme zebencus moult saige et preudomme en sa loy. Il don na plusieurs loix aceulx de locres Entre lesquelles comme aucuns dient fist une loy que quiconques seroit pris en adultaire quil per dist les deux yeulx de la teste. Or advint que son propre filz fut pris et convaincu du crime de adultaire. Si commanda son pere le roy que on luy ostast les deux yeulx et que la loy fust gardee. mais les gens de son royaulme luy supplierent moult que son filz ne feust point aveugle. Car il navoit plus denffant. Et devoit tenir le regne apres son pere qui seroit grant meschief pour le roy aulme davoir roy aveugle. Espace pour p-d-m A donc le roy zebencus pensa et fut moult entrepris quil feroit. Car il luy sembloit grant rigueur rigueur et grant cruaulte de non encliner a la requeste de sigrant multitude de gens. et de peuple. et de ainsi aviler son filz et heri tier que plus navoit denffans. Mais raison et justice dadmonne stoit de garder la loy contre les re questes et amour naturelle et a la loy quil avoit faicte. Il se fist oster lun des yeulx de la teste et a son filz ung aultre. Et ainsi no rent le pere et le filz que chescun ung oeil seulement. Ainsi lais sa a son filz usaige de veoir. et si fut la loy tenue et gardee par sa noble justice. dont il voult por ter la moitie de la pugnicion du crime de son enffant pour justice garder et acomplir.

Espace pour lettrine "A"[A]pres manasses roy de juda regna son filz amon qui pei cha devant dieu. et regna deux ans puis fut tue de ses sergens. Apres amon regna ozias ou royaul me de judee. En cecille avoit lors ung roy mal tirant appelle phalaris qui moult se esjouis soit en occision de gens. Et dit oroses que combien quil ne fust pas justes non pourtant il pu gnit asses justement ung homme nomme periclus le quel estoit moult bon oupvrier darin et de cuivre Iceluy periclus fist pour avoir la grace de ce roy tirant ung tau reau de cuivre pour tourmen ter ceulx que le tirant condem pneroit amort et fut fait en cel le maniere que la voix de ceulx qui seroient dedans mis ce tau rel pour mourir ne sembleroit pas voix domme. mais voix de beste acelle fin que le tirant neust de eulx pitie. et convenoit mectre soubz ce taureau du feu pour le tourment eschauffer. Espace pour p-d-m Quant periclus ot ce taurel presente au tirant. et il yot raconte linhuma nite. quil y avoit faicte. Le roy tirant le fist incontinant entrer dedans et fist faire grant feu des soubz et illec fist mourir ce peri clus et ce fut assez bon jugement Ce roy tirant phalaris condem pna amort zenon le philosophe pource quil admonnestoit le peu ple quilz ne deussent pas souffrir ces mauvaistiez. Ainsi comme il faisoit tourmenter zenon. zenon dist au tirant quil se tirast pres de luy. Car il luy avoit adire aucu nes choses quil napartenoit pas que chaascun sceust. Et quant le ti rant fut pres de luy zenon fist sem blant de parler aluy et le prist aux dens par loreille et point ne le laissa eschapper quil ne perdist la vie. et le tirant perdit loreille.

Espace pour lettrine "P"[P]antrares estoit lors qui fut moult fort et victorieulx es jeux de olimpias. et dit el maux que les os de pantrare navoient point de moelle. Solin dit que celux qui ont os sans moelle ne suent point ne nont nulle foiz froit. Espace pour p-d-m Jheremie le prophete commanca lors apropheti ser contre la cite de jherusalem comment elle seroit destruicte. et le peuple mene en captivite en babloyne. Le roy degypte vouloit lors aler contre les assiriens et ne pouoit pas bien pas ser quil nalast par judee. Et Jozias qui a ce temps estoit roy de juda ne luy voult octroier passaige. Ains luy ala au devant pour soy comba tre aluy. En celle bataille fut mort Jozias le roy de juda dune saiecte ou champ de madego le peuple le plaignit moult. Car il les amoit et deffendoit de tout son pouoir. Et des plaintes de luy de sa bonte et de sa mort. Jheremie fist ung livre que lon appelle les lamentacions jhere mie. Thallos mallefis. furent lors qui furent les premiers prophetes qui se misdrent a en cercher la na ture des choses.

Espace pour lettrine "A"[A]pres jozias roy de juda regna cliachin? et ses freres. le quel en leuvangile saint mathieu est appele Jecome? et en aultres escriptures est ap pelle sedechias. En babiloine re gnoit lors nabugodonosor roy lequel prist jherusalem par force. et se combatit contre le roy de juda et le prist et destruisit jherusalem. ar dyt et exilla le temple et empor ta tous les joyaulx. Et au roy sedechias fist crever les yeulx et lemmena en chaine en babi loine et emprisonna tous les juifz et maintes perversitez leur fist. Ce roy nabugodono sor nestoit pas comme dient au cuns extraict de royalle lignee mais estoit homme estrange et mescongneu nez en adultaire A son temps commenva lempe reur de babiloine amonter en haultesse dont ce roy nabugodo nosor sen orguillit mais dieu en prist de luy cruelle vengence comme cy apres sera dit. Espace pour p-d-m En celuy temps fut arion le bon menestrier de musique moult familier du roy de corinthe. Le quel en revenant de cecille ou il avoit moult gaigne or et ar gent se bouta en une nef pour aler a corinthe. et pour sa chevance avoir. les nothonniers le vouldrent noier. mais il leur pria quil eust son instrument et leur donna quanque il avoit et se pris a chan ter ung moult piteux chant mais point namolirent leur cruaulte et adonc le gecterent en la mer. mais ung daulphin le recuillit sur son doz et le porta jusques au port de chorinte. le quel compta son adventure au roy qui ne le pouoit bien croire jusques les nothonniers vindrent. Ausquelz il demanda nouvelles de arion qui luy dirent quilz lavoient laisse en cecille moult riche et lors se demonstra dont il furent moult esbaiz et congneurent le fait.

Espace pour lettrine "L"[L]a cite de marceille fut lors fondee dune maniere de gent qui vint de aise Et pource que cest pais demer il se estudierent a estre marchans moult ya anciennement este justice bien gardee. Car pour es pouenter les malfaicteurs avoit on pendu ung glaive en la cite et de lez le glaive avoit venin de strempe pour donner a boire a ceulx qui machineroient traison contre la cite ou qui revelleroient les secretz dicelle. nul ny entroit atout glaive ne aucune armeu re. Et ne souffroient point ceulx de marceille que nul jangleur ou menestrier entrast en leur menger. Car les dictz et les faiz de telz gens sont atrayans a va nite et aluxure et par la coustu mance de telz gens oyr et frequen ter on ne peult avoir bonne doc trine. Espace pour p-d-m Solin raconte que milion fut lors qui portoit ung beuf sur ses espaulles il tua ung beuf a ung seul coup de sa main nue. Et tout iceluy beuf il menga tout en ung jour. Celuy milion vainquit tous les jeux olimpias helmaus? dit que celuy milion aloit tout seul par ung chemin et trouva davanture ung grannt chesne le quel on avoit voulu fan dre par le meilleu et y estoit enco res le coing. et voult milion la esprouver sa force. si mist ses bras en celle fandure si vigoureusement que le coing en cheyt et luy de mourerent les mains qui ne les pouoit avoir et mourut en ce point et fut menge de bestes sau vaiges. Espace pour p-d-m Ezechiel le prophe te prophetisa lors plusieurs choses et espicialement de la retournee du peuple des juifz en jherusalem. Apres soixante et x ans une partie du peuple des juifz sen allerent lors en egypte contre le conseil de jhe remie le prophete et en menerent celuy prophete malgre luy en egypte. et illec prophetisa que na bugodonosor vendroit en egypte et mectroit son trosne sur les pierres que jheremie avoit am moncelees et adonc les juifz qui lavoient mene en egypte le cuillirent en moult grant hainne.

Espace pour lettrine "J"[J]heremie le prophe te prophetisa et don na signe aceulx degypte que tou tes leurs ydoles trebucheroient quant une vierge enfanteroit. Et pour ceste prophe cie les prestres des ydoles firent es privez? lieux des temples lymage dune vierge la quelle tenoit ung enffant entre ses bras. Ce prophe te jheremie mussa larche du viel te stament entre les deux montaignes ou sont enterres moyse en lune et aaron en lautre ne ne pot oncques puis homme mortel trouver le lieu En celle arche la premiere resurrec cion ystra de la roche ou elle est. et fut mise en la montaigne de si nay et la tous les sains hommes sasembleront environ pour esche ver lentrecrist qui les vouldra tuer. et pour actendre jhesucrist qui vendra apres tenir son jugement Espace pour p-d-mLes juifz qui avoient mene le prophete jheremie en egypte se rebellerent contre luy et le lapide rent de pierres que luy mesmes avoit amoncelees. les egypciens honnorerent moult le corps jhe jheremie et enterrerent iceluy corps les les sepulchres des roys degypte pour raison des benefi ces qui leurs avoit faiz. Car a la priere du prophete. dieu avoit chaissie et gecte hors degypte les cocodrilles et les serpens. que on ap pelloit aspides. lesquelles faisoi ent moult de gens mourir en egyp te. A la chetivete des juifz qui fu rent menez en babiloyne qui est dit en leuvangile la trans migracion de babiloyne. Le quart aage du monde prist fin et aussi les roys de la lignee de juda orent fin de leur royaulme A cestuy roy sedechias qui fut mene en babiloyne par le roy nabugodonosor non obstant que la saincte escripture poursuit tousjours la genealogie jusquez a nostreseigneur jhesucrist. Cestuy sedechias qui fut appelle Jecome? engendra salatiel. Salatiel engen dra zorobabel qui depuis fut prince des juifz mais non pas roy. car les juifz norent puis roy jusquez a arstubulus filz hircanus le filz sy mon macabeus dont puis apres sera parle et se gouvernerent soubz evesques et prestres et dura ce quart aage iiiiciiiixxxv ans.

Espace pour lettrine "E">[E]zechiel et daniel prophetes prophe tiserent lors en babiloyne et com manca le ve aa ge du monde qui dura jusques a jhesucrist. Le prophete daniel fut translate en enffance en ba biloyne et non obstant son jeu ne aage il garda la loy de dieu pour quoy dieu luy donna tant de graces que toutes les impetra cions des songes et des visions des choses advenir il scavoit. Espace pour p-d-m Il advint que en sa jeunes se une vaillant preude femme appelle susanne la femme de joachin. Ceste femme estoit plaine de grant beaulte et pour ce fut convoitiee par deux faulz juges lesquelx pource que susan ne ne voult acomplir leur mau vaise voulente desordonnee de luxure ilz lacuserent du crime de adultaire pource que en ce temps selon la loy une femme prise en adultaire estoit jugee a mort. Et par le tesmoignage de ses deux faulx juges la con dempnerent a mort. pour le des pit quelle les avoit reffuses. Mais lenfant daniel qui sot ceste desloyaulte par inspiracion divine monstra au peuple la desloyaulte des juges et des faux tesmoings. lesquelx furent la pides en susanne qui estoit bonne pource quelle requist humbement nostreseigneur fut delivree. et ab soute.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy nabugodo nosor qui estoit lors si fier et si or guilleux qui ne cuidoit que dieu luy peust nuire. A iceluy roy avint lors ce que jheremie le pro phete avoit prophetise lors de luy Car nostreseigneur dieu tout puis sant qui exausse les humbles. et abat lorgueil des mauvais mua ce roy en forme de beste mue Cest assavoir de beuf par lespace de sept ans et aloit paistre aux champs avec les aultres bestes Et par la priere de daniel le pro phete luy rendit dieu sa figure domme et son sens luy fut rendu et son royaume en la fin des vii ans. Tant que le roy nabugo donosor fut en lestat de beste. Emo radab son filz regna pour luy et fist moult de maulx pour la quelle chose il fut accuse de vant son pere qui le fist mectre en sa chartre la ou estoit jheco me? le roy de juda qui encores estoit prisonnier.

Espace pour lettrine "M"[M]arcus mirus le quart roy de rom me fut tresbon chevalier vaillant saige et large. Et gouverna moult bien le royau me et la chose publicque de romme Apres marchus fut roy de romme pristus tarquinius et fut le ve roy qui fut ne de corinchie. Il prist a femme une moult noble dame de tarquine. Et pource les amis delle ne le vouloient souf frir et le vituperoient. luy et celle dame vindrent a romme pristus servit le roy marcus son predecesseur et fist en son ser vice moult de grans vaillances Car il estoit moult preux aux armes. saige en conseil large et habandonne et tant fist que le roy marcus luy laissa son roy aulme et il gouverna moult saigement et notablement. Ce roy prestus conquist a la seigneu rie de romme la cite de colatine il ot ung filz qui ot nom egerius qui fut pere de tarquin colatin qui fut mari de lucresse la vaillant rommaine dont cy apres sera parle.

Espace pour lettrine "A"[A]vant le roy na bugodonosor fut mort Emo radab son filz fut mis hors de prison et regna apres son pere et mist hors de la prison jheco me le roy de juda et le tint avec luy agrant honneur pource qui luy avoit tenu compaignie en ses tribula cions. Emoradab le roy de babiloine se doubta que son pere nabugodonosor ressusci tast de mort a vie ainsi comme il fist de beste en homme. Si sen conseilla au roy de juda le quel luy conseilla quil fist deffouir son pere de terre et le fist depeciez en quatre cens piecez et donner aquatre cens voultours et lors il ne se rassemblera jamais jusques ace que les quatre cens voultours soient en ung Et ainsi le fist emoradab ou temps de la chetivete des juifz Ce roy jhecome engendra sa lathiel. Salathiel engendra zorobabel.

Espace pour lettrine "A"[A]pres emoradab regna balthasar son filz aucunes escriptures racon tent que apres le premier nabugodonosor regna le segond nabugodono sor son filz et puis emoradab son aultre filz. qui ot troys filz. regiosac. labusar. et bal thasar qui regnerent tous lun apres lautre. mais tou tes escriptures saccordent que balthasar en fut roy au temps de daniel le prophete. Il estoit lors ung temple en babiloyne qui sappelloit le temple beel leur faulx dieu. Et avoit ly dole de lx prestres sans leurs fem mes et leurs enffans. Lon mectoit devant ceste ydole tous les jours xl moutons vi grans septiers de vin et du pain moult grant foison. le roy bal thasar en fut roy ou temps de daniel. et voult que daniel adourast lydole. Et daniel luy dist quil adouroit le dieu vivant et non pas ydoles qui sont de terre par dedans et dorees par de hors qui ne oient ne voient et nont parolle que celle du dyable qui respont en eulx. Le quel na nulle puissance au regard du dieu vivant. Et com ment dist le roy oses tu dire que mon dieu nest pas dieu vivant qui tous les jours boit et mengue. pour certain dist le roy se je te puis prouver que mon dieu beel boit et mengue je te mectray ou lac aux lyons lors le roy fist mectre sus la ta ble de lydole pain et vin et char ainsi comme il avoit acoustume Et daniel present le roy espandit de la cendre par dessus le pave ment du temple et ferma les portes et seella de son seel. Or advint que quant le roy se fut parti du temple. les prestres avec leurs femmes et enffans par petiz conduiz quilz avoient faiz sou bz terre entrerent ou temple comme ilz faisoient toutez les nuiz et mengerent toute la viande Et quant le roy revint il trou va ou temple la table vuide et tout menge. Lors se prist adire grant dieu est beel. bien le doit on adourer et honnorer. Adonc daniel avant que le roy ny au tre aprouchast de la table. Il leur fist regarder en la cendre la tra ce des piez de ceulx qui avoient menge ce quon avoit apreste devant lydole et trouverent par ou il estoient venuz. Et quant le roy vit quil estoit ainsi deceu il fist tuer tous les prestres des ydolles et fist ardoir lydole et abatre le templeEpace pour p-d-m En une partie de ce temple estoit une grant fosse ou il yavoit ung dragon que ceulx de ba biloyne adouroient. Aucunes foiz au son que les prestres faisoient de divers instrumens Ce dragon se monstroit et ren doit feu par la geulle. Et pour ce diroit ce roy que ce dragon estoit dieu vivant. Mais da niel mist en la geulle de ce dra go poix et gresse et il morut. Pource que daniel le prophete reprenoit les mescreans de leur folle creance et de leur ydolatrie ceulx de la cite malgre le roy prindrent daniel le prophete et le midrent ou lac avecques les lyons pour le faire devorer ou il fut sept jours et sept nuiz que oncques mal ne luy firent. Lange de dieu porta abacut le prophete de judee en babiloyne pour donner amenger a daniel qui estoit en la fosse aux lyons Des juifz qui estoient lors en babiloyne y en ot plusieurs qui furent envieux contre daniel le prophete pource que le roy estoit courroucie que on luy faisoit mal. Et dirent au roy que les lyons ne luy faisoient nul mal pource quil avoient trop menge. Et lors le roy commanda quon fist donner tant large ment amenger aux [lyons]Mot oublié quilz lais serent la viande. Et puis fist mectre iceulx envieux ou lac ou daniel avoit este. et incon tinant ilz furent touz devorez.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy balthasar tint une foiz une grant court de ses princes et seigneurs de son royaulme et se seoit a table avec iceulx princes. Il vit troys doys qui escripvoient en la paroy du palais devant sa table trois moctz descripture en ebrieu. Et quant le roy vit ce il fist crier que quiconques liroit et erposeroit celle escriptu re il seroit apres luy le plus hon nore homme de son royaulme. mais on ne peut oncques trouver qui celle escripture sceust lire fors daniel qui dist et exposa celle escripture en telle manie re. Roy balthasar tu sces et as veu comment ton grant pere nabugodonosor pource quil fut orguilleux de la puissance et de la gloire que dieu luy avoit donnee. la quelle il actribuoit aluy fut tormente et mis hors de son royaulme et fut mue en beste jusques ace quil congneut dieu qui estoit celuy qui luy avoit donne crops et ame. Et non pourtant toy qui tout ce as veu. as porte petit honneur et reverance adieu en propha nant les vaisseaux du temple dediez en son service que ton dit pere roba et despoulla et ardyt toy et tes femmes avez beu es diz vaisseaux Et avecquez ce tu as les dieux loez qui noient goute ne ne voient. Et pource dieu a escript ceste escripture qui veult dire que tu ne regne ras plus. Car ton royaulme est donne aceulx de perse et de me de et seras occis et tout ainsi advint il. Car cirus le roy de perse et de mede loccist et prist babiloyne comme cy apres sera declaire.

Espace pour lettrine "I"[I]l fut lors ung tresgrant peu ple en ung des costez de la mer en ung pais que on dit pont daultre part les mons que on dit cipheos? au dos de aise et ung fleuve nomme ycasie. La region de ce peuple estoit moult longue et lec. Ilz navoient nul les bornes en leurs champs ne en leurs terres. Car ilz ne labou roient riens. Ilz navoient cha steaux maisons ne demorances arrestees mais tousjours aloient par le pais et menoient bestes paissans par desers et solitudes. du lait des quelles bestez ilz vi voient. Et menoient leurs fem mes et enffans sur chars. contre la froidure et pluies avoient tentes et pavillons de cuir en lieu de maisons. Ils avoient en eux justice non pas par loy mais par nature. Entre eulx nestoit repute nul meffait plus grant que larrecin. Et ce nestoit mie merveille et sil eust este entre eulx habandonne embler riens ne leurs feust demeure pource quil navoient nulles habita cions fermees ilz ne couvoictoi ent or nargent si comme faisoient et font autres gens mortelz. Ilz vivoient de lait et de miel. Ilz ne scavoient questoit vesture de laine mais se vestoient des peaux des bestes sauvaiges. Ce ste maniere de vivre leur estoit donnee par justice de meurs com me aceulx qui riens ne couvoi ctent plusieurs dient que aleur voulente Es autres mortelz fut telle moderacion et abstinan ce sans couvoicter lautruy tant de batailles doccisions denvies de traisons et aultres peichez et oultraiges ne seroient mie en terre. Plusieurs loent plus la maniere de ceste gent simples et ignorans quilz ne font des grecs qui tant ont eu de doctri nes et danseignemens par les saiges philosophes qui ont este en leur pais dont les aucuns me nerent vie contre raison desor donnee et pareillement les rom mains et consequemment les fran coys. et ses gens dicelle nacion si sobres et abstinans conqui rent lempire daise et fondirent les empires des batuans? et des persans et oncques ne furent subjuguez par armez Car ce ste gent qui par vivre sobre et propice dont il usoient avoient grant force de corps et si ne doub toient riens aperdre ne ilz ne cou voictoient de nulz victoires fors la gloire et honneur sans aul tre prouffit. Espace pour p-d-m Selon aucunes hystoires anciennement en ce monde ot moult de merveil leuses gens en diverses contrees Et il est aucunes gens qui ne se bougerent oncques de leur pais et ne virent oncques riens Il se mocquent doir? raconter a ceulx qui ont este aval le mon de ce quilz ont veu. Tout ainsi que gens mauvais ne se delic tent pas voulentiers a raconter les biens dautruy. ne ung fol ne parle pas voulentiers de doc trine. Et les hystoires que on a mis en escript de puis que le monde est faict. ont este escrip tes pour donner exemple de bien faire aceulx qui y veulent pren dre garde. Si en raconterons ycy apres daucuns comment ilz vivoient diversement. Ceulx de perse avoient lors de costume de mener en leurs ostz la plus grant partie de serfz hommes et pou defrans et de nobles hommes qui est contre la coustume des autres nacions. Ilz aprenoist leurs enffans par diligent heu re a chevauchier atraire et alan cer. Et de tant que ung homme estoit plus riche il envoyoit plus de gens de cheval en ses guerres. Ilz ne scavoient comba tre main amain ne prendre villes par sieges ilz se comba toient en courant a cheval. et le plus en fuyant et quant on les cuidoit avoir vaincus et il fuioient adonc se failloit garder deulx et sil avoient aus si grant perseverance comme il queurent sus hardiment leur force seroit importable ilz ne avoient nul usage dor ne dar gent fors en armes. Chescun homme avoit plusieurs femmes et ne reputoient nul peche si grant que adultaire et ne vouloient que leurs femmes veissent que eulx. Ilz ne men goient point cher silz ne la pre noient achassier. les nobles estoient a cheval en marchan dant en faisant toutes choses excepte leur neccessite et leur respoz de dormir. Et les serfs aloient tousjours apie Leurs sepultures estoient destre men gez de bestez et doyseaulx et puis enterroient leurs os. moult estoient curieux de leurs ydoles servir ilz estoient decepveurs orguilleux il parloient pou et estoient plus prestz a faire que adire ilz estoient sobres en vian des. ilz navoient nulle verite en chose quilz deissent ou pro missent. Espace pour p-d-m En tarce les jeu nes hommes qui estoient ama rier ne se marioient point ala voulente de leurs amys. Car celles qui estoient belles se fai soient amarchez a qui plus en donnoit Et celles qui estoient laides ne trouvoist qui les a chetast. Elles achetoient leurs mariz. les hommes et femmes de celle contree avoient une ma niere de enjamber le feu en men geant ou quel feu ilz mectoient semances derbes dont la fumee les en yvroit. et de estre yvres et davoir le sens blecie ilz fai soient grant feste et lyesse ilz pleuroient moult la nativite des gens et faisoient grant fe ste quant ilz trespassoient ame stres festes et lyesses les menoient aleurs sepultures. Salmon dit a ce propos que le jour de la mort vault mieulx que le jour de la nativite. Une gens ap pelles les escodoires mengoient leurs parens quant ilz estoient mors. et faisoient souvent envaisseler le hannapier des testes et ybeuvoient ilz amoient moult batailles et beuvoient le sang des occis. Espace pour p-d-m Celuy estoit le plus honnore qui avoit faict le plus domicides. Unes gens qui estoient appelles les actalentes navoient nul lan gaige ne nul propre nom les agilles contraignoist leurs femmes la premiere nuit alu xure et faire adultaire et puis les astrignoient par rigou reuses loyz a estre chastes toute leur vie. Une gens qui estoient appellez esser estoient destinez ace seulement aucuns par divine pourveance quil ny avoit en leur contree nullez femmes ilz avoient perpetuel le continance ilz navoient nulle pecune ilz vivoient de fruit et de palmes nul homme ny naissoit et si en avoit tous jours grant multitude cestoit le lieu de chastete. Et ja feust que on y peust entrer sans grans destourbiers nul ne pouoit en trer en celle contree se il nestoit innocent sans nul pechie et sil y avoit aucun en coulpe de pechie incontinant estoit boute arriere par divine pourveance En judee avoit une maniere de gistophiques qui regardoi ent le cours de la rondesse du souleil levant jusques acou chant considerans ne scay quelz secrez et estoient sur les aiemes? chaudes en eulx souste nant sur ung pie lun apres lautre. Espace pour p-d-m Une gent que on appelloit seres ne faisoient adultaire homicide ne larrecin ne en icelle terre navoit nul temple ne ydole ne nul ny estoit mene par jugement ne oncques homme ny fut occis Une gens que on appeloit gou los avoient celle coustume que les femmes faisoient le la bour des champs et se couchoient avecquez ceulx quelles vouloi ent ne nen estoient point re prinses de leurs mariz. Elles ne se baignoient point ne na voient point vestemens de cou leur ne ne chaussoient souliers Et leurs mariz faisoient le con traire. Car ilz estoient parez pignez et vestus de beaux veste mens et adournez dor et dargent Ilz estoient aigres beuveurs et fors combateurs. Et aussi les femmes de la grant cite de sirse estoient moult delicatives et estoient toutes communes et se couchoient avecques quelcon ques hommes quil vouloient par le gre de leurs mariz et en avoient la dominacion sur iceulx mariz.

Espace pour lettrine "L"[L]es sept saiges estoient lors dont lun est nomme bias en une cite ou le ciege estoit et advint que celle cite fut pri se dennemis plusieurs. les ha bitans de celle cite sen fouirent atout le plus de leurs biens quil peurent emporter. mais bias sens fouyt et riens nempor ta. Ses amis qui le virent fou ir sans riens emporter le bla merent moult fort de ce qui laissoit ses biens entre les mains de ses ennemis et nemportoit riens. Espace pour p-d-m Adonc bias leur dist quil avoit tous ses biens avec soy puis quil avoit son corps garny de son sens et de sa science que nul ne luy pouoit oster si ne luy ostoit du corps la vie. car les biens de fortune ne stoient pas siens Si est une bel le exemple atoute creature quil fait bon aucune chose aprendre dont on se peult vivre en fortune hors de son pais. Car on dit tous jours en ung proverbe que mi eulx vault mestier que esprevi er. Et quant on laisse son pais on nemporte pas maisons et heritaiges ne aucunesfois ses meubles et qui sauve le corps Il sauve son mestier ou sa science

Espace pour lettrine "E"[E]n lan trentieme de la captivitate des juifz Cirus le roy de perse fut ne par ceste manière. Astriages qui fut le dernier qui tint la monarchie de medee navoit que une seulle fille et pource il adopta au filz daire qui estoit de son lignaigne et le fist heritier apres luy. Espace pour p-d-m Or advint que le roy astriages songa une nuyt que de sa fil le yssoit une vigne qui ampli soit toute aise et lempire. Si demanda aux saiges lexposi cion de son songe et les saiges luy dirent que sa fille avroit ung filz qui seroit sire de toute aise. et qui le gecteroit hors de son royaulme. Si se doubta forment le roy et pource il donna sa fille a ung pouvre chevalier chetif de corps et povre damis affin que selle avoit enffant quil ne feust pas puis sant de resister contre luy ne contre daire le quel il vouloit faire son hoir Or advint que celle fille ot ung filz si coman da le roy astriages a ung sien chevalier quil tuast lenffant de sa fille mais le chevalier nen fist riens. ains le bailla a ung pastour pour porter en ung boys. et quant le pastour lot mis ou boys il dist ceste chose a sa femme. la quelle pria son mary quil alast querir lenfant et elle le nouriroit Si restorna le pastour au lieu ou il avoit mis lenffant ja estoient dix jours le cuidant trouver mort mais par grace divine une chienne le nourissoit et deffen doit des bestes et oyseaulx. Si le prist et emporta a sa femme Et tantost se prist lenfant a rire comme sil la congneust bien et lapelerent spiracus. Et de puis il fut appele cirus. Espace pour p-d-m Quant lanfant fut grant on luy fai soit garder les bestes avec les aultres enffans du pais. Les pastours pource quil estoit de fier couraige le firent leur roy et quant il orent estably roy il faisoit justice de son pe tit pouoir et pugnissoit ceulx qui mesprenoient si griesve ment que les peres des enffans sen complignirent au roy astriages.

Espace pour lettrine "D"[D]evant le roy astriages fut mande lenffant spiracus et luy demanda le roy pour quoy il batoit les autres enffans. Et spiracus respon dit moult baudement qui lavoient esleu leur roy et pource il faisoit justice et les pugnissoit ceulx qui mespre noient. Si se esmerveilla le roy de ceste responce et vit bien par aucuns signes que len fant estoit de noble couraige et de noble sang. Et lors le roy enquist au pastour la verite de lenfant et il luy dist la ma niere comment il avoit nour ry. Et lors vit bien le roy quil estoit filz de sa fille quil avoit commande atuer. La paour de ce roy fut apaisiee et pensa que lexposicion de son songe estoit acomplie par le royau me des enffans pastours. Si bailla lenffant pour nourrir et enseigner au chevalier a qui il avoit baille pour tuer. mais pource que le che valier navoit pas obei au commandement du roy le roy le fist tuer secretement le filz du chevalier et en fist menger la cher a son propre pere et puis demanda au che valier sil avoit menge bonne viande. Et il luy dist que long temps estoit quil nen avoit menge de si bonne et le roy luy dist tu as menge ton propre filz le chevalier dissimula la chose secretement et faignit la chose. Espace pour p-d-m Or ad vint que ce roy ot guerre en son pays si commist se cheva lier a la garde de son pais de perse. Et quant le chevalier se vit en telle office il machi na tant devers ceulx de perse quilz esleurent spiracus qui estoit bel jeune jouvencel a leur roy et lappellerent cirus et moult lamerent pour sa prouesse valeur et pour sa libe ralite

Espace pour lettrine "Q"[Q]uant le roy astriages sceut ceste besongne il ot grant dou bte car il sca voit bien que le chevalier a qui il avoit fait tuer son filz le haioit amort et si ot doubte pour cause du songe devant dit Si appella daire et luy dist. et as semblerent daire et luy grans ostz pour aler contre cirus. Ci rus qui ne fut point espoven te du grant nombre de ses en nemis assembla ce quil pot de gens de perse et vint contre astriages et daire. mais ceulx de perse qui estoient de la partie cirus tournerent en fuite mais quant leurs meres et leurs femmes oyrent dire quilz sen affuioient elles vindrent audevant deulx et se rebrace rent et leur monstrerent leurs natures adescouvert en leur disant par derison vous voulez vous restourner dedans noz ventres pour vous mussier et de vos meres naistres aultre foiz de la quelle derision ceulx de per se par vergongne et honte prin drent tel cueur et tel hardement et furent si eschauffez et ental lentez quilz restournerent con tre leurs ennemiz et se comba tirent si vigoureusement que astriages daire et leurs gens furent desconfiz et fut astria ges pris. mais cirus le traicta moult courtoisement Toutes foiz il translata la monarchie de mede en perse et fut roy de perse et de mede Aucunes hy stoires racontent que daire demoura roy de mede et que luy et le roy cirus de perse prin drent babiloyne. et pot bien estre que apres la mort daire cirus fut roy de perse et de mede.

Espace pour lettrine "E"[E]sopet qui fist les fables si renommees pour corriger les vies des hommes fut lors. Es quelles fables il mept bestes et oyseaulx ainsi comme ce cestoient hommes. et dit ainsi Le lou et laignel orent une foiz soief si vindrent boire au rusel dune fontaine. le lou beuvoit au dessus et laignel au dessoubz bien bas. Et quant le lou vit boire laignel il luy dist pour quoy me troublez tu leaue et comment dist laignel vous puis je troubler leaue car elle vient de vous amoy Quesse ce dist le lou me mau dis tu. nennil saulve vostre grace dist laignel. haa dist le lou je ne te dois point aymer car ton pere me fist moult de maulx ne scay comment tu oses parler devant moy et lors estran gla laignel Et tout ainsi font les orguilleux plains doultrai ge qui ne font que querir a choi son pour grever les pouvres in nocens sans cause. Il fut ung regnart qui ot ung os au tra vers de la gorge et estoit de ce en grant peril de mort. partout le pais fist crier que qui luy pourroit oster cel os il luy donne roit grant loier. La gure qui voulentiers acquist lamour et bien vueillance du regnart vint au regnart et luy sacha cel os de la gorge et fut gary La grue demande loier et le regnart luy dist moult felon neusement quelle se peust bien deporter de demander loier. car il luy avoit faict grant cour toisie quant elle bouta sa teste en sa gorge et il luy ensouffrit oster. Espace pour p-d-m Et tout ainsi est il de la pouvre gent qui ne peuent riens avoir de labour quilz facent pour les riches mais sont villainez et baptuz filz en parlent. Le lyon voult aler chassier si prist en sa compai gnie le mouton la chievre et la brebiz. Quant il ot praye prise si en fist quatre parties. adonc le lyon prist la premiere partie pour ce quil estoit roy. apres prist lautre pource quil disoit quil avoit le plus traveille en la chasse. la tierce partie prist pour sa force et la quarte partie il dist que qui la prendroit il se roit son ennemy et les aultres bestes noserent riens debatre ainsi ot il tout. Et pource est grant incete? a homme de petit pouoir de soy acompaigner a homme puissant en quelque maniere Car tousjours ont les grans la greigneuse partie.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy cirus quant il se vit en si grant pro sperite quil te noit toute la monarchie de perse et de mede voult entreprendre de conque rir le regne de babiloine ou reg noit balthasar qui estoit moult puissant prince et assembla grans ostz et vint vers babiloine qui estoit lors la plus grant et la plus puissant du monde la maniere comment celle cite fut prise par le roy cirus raconte orose Espace pour p-d-m Quant le roy cirus venoit prendre babiloine une riviere y couroit que lon appelloit gau ges et estoit celle riviere si grant que son ost ne pouoit passer oul tre. Lors ung des chevaliers entra dedans le fleuve pour scavoir se on y pourroit trou ver gue. mais il advint que se chevalier fut noye si sen cour rouca le roy cirus et jura quil mectroit celle riviere en tel estat que une femme la passeroit sans moullier les genoulx. Si fist faire mil quatre cens soixante fosse au dessus assez loing de babiloine secretement et en tant de parties fut celle riviere divisee qui la passa sans nul empeschement. Ce ste riviere avoit xxiiii mille de large et fut grant sapience et diligence de ainsin diviser celle riviere et de prendre celle cite qui estoit imprenable et semble que ce feust vengean ce divine. Car la prophecie que dist le prophete daniel advint de celle riviere couroit une par tie par my babiloyne et partie par entour la ville. Et pource quant cirus ot fait faire les fosses au dessus de la cite en ung jour que ceulx de la cite feste de leurs dieux et entendoi ent ajouer amenger a boire et a dancier et a esbatre la nuit a luxure et a respouser car ilz ne doubtoient personne ne ne scavoient riens des fossez. Espace pour p-d-m Le roy cirus fist celle nuit estouper le cours de la riviere et courir parmy ses fossez. et laissa son droit cours qui demoura comme aterre seiche par quoy cirus et ses gens entrerent en la cite par les lieux ou la riviere en troit et la prindrent pillerent et destruissirent en celle manie re et occirent le roy balthasar sicomme daniel lavoit propheti se. Solin dit que celle portoit an guilles de xxx piez de long et que nulle aultre riviere ne queurt contre le souleil mais que elle Saint jherosme dit que babi loyne est assise en plaine terre et estoit quarree et avoit de lun anglet jusques a lautre xvim Il y avoit ou meillu une tour qui fut faicte apres le deluge ou temps du regne nembroth dont parle est ci dessus en noz hystoires et avoit celle tour iiim de hault en celle cite avoit plusieurs temples de marbre es quelz estoient les statues de fin or. les places et les rues resplendissoient de fin or et de pierres precieuses moult dau tres richesses y avoit qui ne fe roient mie acroire ce ne feust lauctorite de ceulx qui le tesmoi gnent et fut moult grant mer veille comme si puissant cite peut estre prise. mais aucuns disoi ent que ce fut divine vengeance.

Espace pour lettrine "A"[A]u roy cyrus vin drent les juifz et luy monstrerent la prophecie que jheremie le prophe te avoit dicte de luy long temps avant que cirus fut nez. Et pource quil trouva en celle pro phecie quil debvoit rediffier le temple de dieu. Il donna con gie aux juifz qui estoient en babiloine quilz sen ralassent en jherusalem pour ediffier le tem ple que nabugodonosor avoit destruit et ainsi la captivite des juifz fut relachee. Si escri psit le roy cirus par tous ses royaulmes que dieu tout puissant qui fist ciel et terre et qui luy avoit donne les royaulmes. a iceluy dist il je croy que cest luy que les juifz aourent. Des juifz sen restour nerent moult en jherusalem pour rediffier le temple. zorobabel filz salathiel fut leur prince. et commencerent icelluy temp ple et ou temps de cirus nen firent de hault que ung homme se pouoit apuier dessus pour plu sieurs princes payens denviron jherusalem quilz lempeschoient dont cirus ne scavoit riens zacarias le prophete prophetisa lors en cal dee.

Espace pour lettrine "G"[G]ressus estoit lors roy de lide une grant terre puis sant riche longue et lee en aise devers frige. Ce roy songa une nuit que lun de ses deux filz que avoit atis qui moult estoit bel jeune et fort estoit occis de glaive par lun de ses familiers. si fist oster de sa court toutes manieres de ferremens de fer et deffendit que en sa court nul ne portast cou tel. ne en la compaignie de ses filz. Ung jour les gens de lide vindrent requerir au roy que quil fist chasser ung grant porc sangler qui gastoit les biens de plusieurs contrees. Et ainsi comme on le chassoit Atis lun des filz du roy vint a la chasse comme jeunes gens vont voulentiers a chasse et advint que ung serviteur qui cuida tuer la beste gecta une lance et tua atis dont le roy gressus fut moult doulant Ce roy gres sus ot grant guerre au roy ci rus. et bataille ot entreulx devant babiloyne mais gres sus fut desconfit et sen restour na en lyde.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy cyrus suyvit le roy gressus en lide et la se comba tirent de rechief et fut encores le roy gressus des confit et pris. Mais cirus par sa courtoisie luy laissa une bonne cite pour luy vivre et avoir pres questat de roy. Espace pour p-d-m De rechief se rebella le roy gressus contre le roy cirus et se comba tirent en grant bataille mais gressus fut desconfit et pris et fut faict ung grant feu pour lardoir mais il vint si grant tempestes et pluies si soudai nement que le fleu estaignit et convint chescun fouir de la place et ainsi acelle foiz es chappa le roy gressus En celle doulce fortune et en plusieurs songes que gressus songa qui revela a une sienne fille qui moult estoit saige devineres se aqui il dist quil avoit son ge que la rosee du ciel luy espan doit sur luy en maniere dune touaille et sa fille luy dist quil se gardast bien destre pris de re chief et quil seroit crucifie. et que celle est la pluie du ciel qui cherroit sur luy quant il pan droit au gibet et le vent le es suiroit et ainsi fut comme la fille le avoit dit a son pere. Car il rassembla gens et voult soy rebeller contre le roy cyrus. mais il fut desconfit et pris et fut cruxifie et mort. Et lors fina le royaulme de lide qui avoit dure par ix roys ii cens xxxvi ans et fina le xv an du roy gressus et ainsi ot le roy cirus les royaulmes de perse et de mede de babiloine et de lide et moult dautres grans seigneuries comme degypte et de judee. Espace pour p-d-m Le roy cirus osta aceulx de lide armes et chevaulx et leur ordonna tout a essient a faire jeux et esbate mens et frequanter tavernes et choses oyseuses par quoy eulx qui avoient tousjours estez hardiz et puissans et qui tant de foiz luy avoient don ne de grans travaulx devenis sent et feussent molz et lachez. et femenins par quoy ilz ne luy peussent jamais nuire ne con trarier.

Espace pour lettrine "P"[P]hilistracus fut gouverneur de la cite dathenes en grece. grant guerre ot entre ceulx dathenes et ceulx de la cite de megare et avoient de coustu me ceulx dathenes que chascun an les dames de la cite aloient moult bien adournees des riches joyaulx en pelerinaige a une ydolle. Ceulx de megaire pour pren dre vengeance de leurs enne mis alerent agrant gent pour cuider prendre et despoueller icelles dames. Mais philistra cus qui sot bien icelle entre prinse mena en aguet grans gens pres du lieu ou ceulx de megaire deurent arinerArmer? Ariver? leur navire. Et quant ceulx de megaire furent descenduz de leurs nefz philistracus et ses gens qui pres dilec estoi ent embuchez entrerent es nefz de ceulx de megaire et alerent a megaire pour les enseignes quilz orent pareil les a ceulx de megaire. Ceulx de la cite vindrent au devant cuidant que ce feussent leurs gens. Les atheniens leur coururent sus et les occirent et puis prindrent la cite. Philistracus qui estoit cault et subtil sot bien quil avoit par ce fait aquis lamour du peuple dathenes. Et pour ac querir la seigneurie dathenes luy mesmes se decoppa le vi saige et appella son lignaige et sen vint devant le peuple ainsi fort navre et se complai gnit des grans hommes et sei gneurs de la cite. et dist au peuple que par envie il avoi ent ainsi apareille pource quilz scavoient quil amoit le menu peuple et le bien commun et en pleurant requist au peuple moult doulcement et humblement quil eust gens darmes pour le garder Espace pour p-d-m Le peuple qui tousjours est enclin afolie et aisie a de cepvoir luy ordonnerent tantost gens darmes pour le garder. par laide et force des quelz il ot par force la duche dathenes et la seigneurie quil tint lespace de xxxiii ans Aristote dit que moderacion de seigneurie la fait longue ment durer. Ce tirant phi listracus guarda bien la cou stume de tirannie qui est que les subgects saichent quilz soient povres et quilz aient pou de fiance lun alau tre. Car quant peuple scet beau coup et est riche et aisie et se veoit fort a grant painne se pevent ilz endurer laise et font voulentiers conspiraci ons contre leur seigneur et est forte chose a endurer que aise. Philistracus le gouver na comme tirant et pource fut boute hors une foiz de sa seigneurie. Mais il la recou vra pource quil prist une fem me mieulx semblant a ly maige dune ydole quilz ap pelloient minerve et ladou ba de telz adornemens comme lydole et la mena par devant les atheniens au long de la ville droit au chastel dont il avoit este boute hors et il yfut receu pour lonneur de la dees se. A ce tirant fut raporte que en une taverne estoient plu sieurs dathenes qui avoient dit de grans villennies et deshonnestes parolles de luy si manda ses gens devant luy et leur demande sil estoit vroy ce que on luy avoit rap porte et leur dist quoy. Lun deulx luy dist se vin? ne nous feust failly ce nestoit que jeu de ce que nous disme envers ce que nous eussions dit de toy. Et le tirant qui estoit saige se prist arire et fist sem blant de nen tenir compte. Le saige dit que saigement souffrir et endurer mene son ennemy aconfusion.

Espace pour lettrine "A"[A]pres philistra cus solin fut duc dathenes et fist bonnes loix et sainctes a ceulx dathenes et fut moult preux vaillant et saige. Il ot encores moult grant guerre entre ceulx dathenes et ceulx de megaire pour une isle que on dit salemine dont chescun deux contendoit a avoir la sei gneurie et par celle guerre fu rent ceulx dathenes moult apouvriz et tant quilz en fu rent moult ennuiez et fut fait ordonnance que jamais sur poinne de mort nul ne parlast a athenes dicelle isle. Avint de puis que solin vit le temps que celle isle estoit conque stable en peu de temps et en peu despace et il nen osoit parler au peuple pour lordonnance qui estoit faicte sur poinne de mort si faignit qui estoit devenu hors du sens prist aparler publicquement a parler de folles paroles. Et entre ses autres sorties il commanca tant a parler de salmine quil esmeut tout le couraige aceulx dathenes deulx armer et daler en celle isle la quelle ilz conqueste rent par le sens et vaillance de ce noble duc. Et toutesvoies ice luy duc fut par les atheniens envoye et chassie en exil ou il mourut. Quant ce duc fut ainsi exille luy et ung sien com paignon vindrent une foiz a la porte de lun de leurs parens qui estoit prince dune contree moult longuement furent devant celle porte que nul ne venoit. dont il ennuya moult au compaignon. Solin qui estoit de grant cueur luy dist et le conforta en disant nous devons ceste chose endurer et porter pacienment. car a plus souffisans de nous et meilleurs nous avons ou temps passe fait muser a la porte de noz ho stelz. Le compaignon de solin estoit en jeunesse si bel de corps et de visaige et pour sa beaul te desiroient moult de femmes de grans seigneurs dathenes son amour. Et pour oster le fol plaisir dicelles femmes Le jeune compaignon il se decoppa tout le visaige pour sembler plus lait.

Espace pour lettrine "T"[T]ullius servilius fut le vie roy de romme et avoit nom servilius pource qui estoit filz dune chambriere serve. et fut roy par grant avanture Quant les rommains prin drent aforce une ville fermee pres de romme appelle gemel lum ilz occirent le prince et les gens dicelle ville. et en ame nerent les femmes a romme Entre lesquelles fut amenee la mere tullius qui estoit gros se diceluy tullius. et la femme pristus tarquinius le roy tint ceste femme et la nourrit en sa maison tant quelle ot enffan te icelluy tullius. Le roy pri stus et la royne sa femme pour ce quilz virent lenffant bel et de bonnes meurs ladopterent afilz et le firent roy de romme et fut moult preux et vaillant en armes et gouverna moult saigement et noblement la seigneurie de romme. une fille ot tullius qui fut mariee atarquinius lorguilleux le quel tarquinius pour sa couvoitise de dominer fist tuer le roy tul lius en une rue de romme et du consentement de fille mesmes femme dudit tarquinius la quel le par son oultraige. de la quel le mort de son pere elle estant en son char et venant en son pa lais fist passer son char par des sus le corps du roy tullius son pere qui estoit sur les carreaux occis.

Espace pour lettrine "T"[T]arquinius lor guilleux fut le viie roy de romme et le derrenier le quel travailla moult le peu ple de grans tailles et exaccions et despandit tant du sien et du leur qui luy vint a voulente davoir de lautruy sans raison Il mist une foiz le siege devant ardee une bonne ville fermee assez pres de romme qui estoit moult renommee de richesses. Ung soir que les grans seigneurs du siege orent souppe ilz or donnerent quilz yroient veoir lestat de leurs femmes. les filz du roy et des seigneurs alle rent a romme et trouverent les dames menant joyeuse vie. et en revenant au siege tarquin collatin qui estoit avec eulx et qui estoit dur et seigneur de colatine une bon ne ville fermee pres de romme moult noble homme qui fut filz egerius le filz tarquin pri stus qui fut devant roy de rom me. Ce tarquin colatin avoit une moult noble dame a fem me nommee lucresse de noble li gnaige de romme moult chaste et prude femme. tarquin cola tin amena par colatine les filz du roy et les seigneurs de romme la trouverent lucresse filant et ouvrant de laine seant avec ses mechines qui veilloit a la lumiere car il estoit nuit. Lucresse son mary re ceut et les aultres seigneurs moult benignement et moult priserent la grant beaulte et bon gouvernement de lucres se. Sextus tarquinius lun des filz du roy tarquinius moult fut espris de lamour de lucres se et moult pensa comment il la pourroit avoir a sa voulente par quelque engin pource quil scavoit bien par la renommee quelle avoit il ne laroit jamais par amours. Du siege se par tit sextus apres aucuns jours et vint a colatine ou il fut re ceu moult honnorablement de lucresse. Apres soupper fut mene en une chambre. mais quant il vit que tous furent endormis il prist son espee et vint ala chambre de la dame qui dormoit et fist tant quil entra en la chambre. Lucresse se esveilla pource quelle sentit sextus qui avoit sa main sur sa poectrine. Et luy dist dame nayez paour je suys sextus et ay mon espee en ma main. Et pour ce se tu dis mot lucresse et tu na complis ma voulente je te turay et tueray ung de tes varlez le quel je mectray coucher avec toy. Si sera renommee que tu seras mor te en adultaire. Lucresse cuida bien eschapper par parolles mais elle ne pot. et pour doubte quelle avoit quil ne loccist en telle ma niere comme il luy avoit dit non pas pour doubte de la mort mais pour doubte du reprouche qui luy eust este perpetuel se consentit et illec lesforca sextus et puis tantost sen ala et lucresse demou ra moult dolente.

Espace pour lettrine "L"[L]ande main matin lucresse manda a romme spirius son pere ung grant seigneur de romme et a son mary au siege devant ardee quil venissent a elle. Si yvindrent et amenerent de leurs amys quant ilz furent tous venuz et assemblez devant eulx tous lu cresse leur compta la trahison et desloyaulte comment et par quel le maniere sextus lavoit esfor cee et disoit que du peiche que le corps avoit faict le couraige ny avoit eu coulpe et lamort se di soit en seroit tesmoing moult grant dueil en demenoit lucres se et en avoient ses amis et mes mement son mari grant pitie. et la confortoit son mary pour ce qui la scavoit chaste. Espace pour p-d-m Lors sacha lucresse ung coustel quel le avoit mussie soubz sa vestu re et sen ferit par my le cueur et cheyt morte devant eulx moult furent tous esbahis. Bruthus ung puissang et noble homme de romme luy osta le costel de la mamelle et jura lors quil ven geroit ce desloyal faict. Le mary lucresse fist armer ceulx de cola tine et leur compta la besongne dont ilz furent moult esmeuz contre le roy de romme et ses enffans. Bruthus sen alla aromme et tous ceulx qui la estoient le suivirent. ceulx de romme orent paour pour la grant quantite des gens dar mes maiz ilz furent asseurez pource quil virent les grans de romme aler devant. Bru thus fist appeller le peuple sur le marchie. Cestuy bruthus estoit nepveu du roy tarqui nius et cousin germain de sextus qui jusques a ce jour cestoit faint soul pource que le roy son oncle ne le fist tuer comme il avoit fait ung sien frere et pource lappelloit bruthus. moult saigement monstra au peu ple liniquite du roy et de ses enffans et comment il avoit fait tuer ses freres et le roy tu lius qui estoit son sire et apres lamort de lucresse la treschaste et noble rommaine tellement fut esmeu le peuple quilz jure rent incontinant que jamaiz le roy tarquin ne regneroit a romme. et firent une assem blee entreulx grans et petiz de romme et fut chassie hors de romme e envoye en exil le roy tarquin sa femme et ses enffans. Espace pour p-d-m En ce temps e diffia le roy cambise babiloy ne en egypte et est celle dont aujourduy nous appellons le soubdan de babiloyne Saint augustin dit que pithagoras le philosophe trouva le nom de philosophie car devant son temps les philosophes e stoient appelles les saiges. La maniere du trouver fut ceste on demanda apithagoras a la quelle perfection il estoit et il respondit quil estoit amas seur de sapience qui vault au tant adire comme philosophe car il luy sembloit que cestoit presumpcion que homme sappellast saige.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy cambises dit assuere fist escorcher ung sien faulx juge pource quil na voit pas bien gouverne et exercersa justice et de la pel de ce juge il fist couvrir une chaire ou lieu ou se seoient les juges de son pais pour don ner remanbrance aux juges qui ou siege seroient et avint que le propre filz de ce faux juge fut juge apres son pere. et le roy le fist seoir sur celle chaire couverte de la pel de son pere et luy acomta quil se gardast de faire faulx juge ment ou aultre faulcete et quil eust memoire de son pe re. Ce roy cambises avoit ung frere qui avoit non mer gis. Cambises songa une foiz que son frere luy vouloit tollir son royaulme. Si pria a ung sien prive amy quil occist mergis son frere mais il advint a ce roy qui desiroit la mort de son frere quil se tua luy mesmes de son espee par mesaventure a cheoir de des sus son cheval.

Espace pour lettrine "L"[L]es roys de perse se gouvernoient lors par vii sai ges et estoient appelles mages lun de ses mages nomme comme traiz qui sot la mort du roy oc cist mergis le frere du roy cam bises et roy ung sien frere nomme orastan qui moult bien sem bloit de toutes choses a mergis le frere du roy cambises. ceste choses est merveilleuse acroire mais elle estoit faisable entre les persans pource que leur roy estoit pou veu entreulx. Le mage le dist a ses compai gnons qui si accorderent en esperance de gouverner le royau me aleur voulente. Ces ma ges apeticerent les treux de leur pays et tindrent le peu ple en grant franchise dont ce roy et eulx furent moult amez. Mais iceulx mages se prin drent adebouter les grans sei gneurs du pais et pource ung noble homme et saige de perse nom me hostan qui avoit une sienne fille qui estoit des privees amies du roy. Car lors le roy de perse et autres nobles avoient de coustu me de tenir plusieurs privees amies. Et le tenoient ny avoit si grant seigneur qui ne feust atresgrant honneur quant il avoient une de leurs filles. Ce prince envoya a sa fille ung messaige prive et luy manda quelle luy fist scavoir ce cestoit mergis qui estoit roy et elle luy manda quelle nen scavoit rien ne par ses compaignes nen pouoit riens scavoir. car elles estoient encloses chescune aparsoy. Lors luy manda son pere que quant elle seroit avec le roy quelle tatast ason chief sil avoit oreilles ou non. celle Petit trou dans le parchemin fist le commandement son pere. et luy manda que le roy navoit nulles oreilles. Lors suspecconna hostan la chose tel le quelle estoit. Car il scavoit bien que le mage estoit sem blabe amergis. Et ace mage le roy cambises avoit une foiz quil se courouca a luy. et luy couppa les deux oreilles. Lors hostan fist ce scavoir atous les grans seigneurs de perse qui se alierent ensemble et se armerent plusieurs deux a couvert et vindrent a lostel du roy ou des mages quilz assaillirent. et les mages prin drent cueur et hardement et se deffendirent moult longue ment. mais la force ne fut pas leur et furent tous occis et celuy qui se faisoit roy fut mis amort

Espace pour lettrine "A"[A]pres se mage nomme orastan regna en perse daire qui par merveil Petit trou dans le parchemin leuse adventure en fut roy Et dit justin que les princes de perse ne se pouoient acorder qui seroit leur roy si ordonne rent que lendemain matin Ilz vendroient tous a cheval devant le temple de leur ydol le et celuy de qui le chaval hen niroit le premier seroit roy. Ce luy qui gardoit les chevaulx sceut ceste ordonnance. Il fist par nuit secretement saillir une jument au cheval daire ou lieu ou il devoit venir le matin pour eslire roy et de ce advint que lendemain ainsi comme daire venoit avec ses aultres princes tantost comme il fut en celle place son cheval se prist a gra ter des piez et a hannir pour memoire de la jument quil avoit illec sailie. Si fut daire roy de perse et de mede. mais au cunes histoires racontent que ce daire estoit ung prince de per se tresnotable philosophe et estoi ent zozobabel le prince de juda et daire tresfamiliers lun de lautre en la court du roy cam bises et avoit zorobabel moult de foiz faict prier au roy cambi ses par icelluy daire qui moult estoit prive de ce roy quil don nast congie aux juifz de reddi fier le temple de jherusalem mais oncques ne si voust ac corder. Et zorobabel dist aceluy daire qui estoit grant philoso phe quil ne vouast au dieu dis rael que sil le faisoit roy quil rediffieroit son temple et resti tueroit tous les vaisseaulx dor qui estoient encore en la main des roys de perse lequel daire fist le veu tel que zoroba bel luy dist. Et pource quant daire feut roy de perse il man da zorobabel et le fist son grant chambellan et fut moult son prive. Et pource les juifz en hardierent de reddiffier le tem ple de jherusalem mais plu sieurs princes denviron jhe rusalem lempeschoient tous jous et donnoient empesche mens par quoy ilz ne le pouoi ent reffaire.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy daire fist moult grant appareil et tint une moult grant et sollem pnelle feste des princes de son pais dont il estoit sires ou il avoit vixx et vii provinces. et la nuit de celle feste daire ne pot dormir et proposa a zoroba bel et adeux de ces aultres cham bellans une question. Sca voir mon la quelle de troys choses estoit la plus forte. Le roy. ou le vin. ou la femme. et promist grans dons aceluy qui mieulx en respondroit. Landemain devant tous les princes qui estoient a celle feste lun des chambellans dist que le roy estoit le plus fort des troys choses car lomme est par dessus toutes choses vivans. et le roy est plus grans que homs et ason ordonnance sont toutes choses faictes. Le segond dist que le vin estoit le plus fort que le roy car le roy na dominacion sur homme que par puissance et par son sens. et le vin par sa force surmonte le roy son sens et sa force et de tout homme et femme zorobabel monstra par bonnes raisons que la femme estoit plus forte. car le roy ne les hom mes nes les vignes nont force ne vertu que de femme qui les porte alaicte et nourrist et est souvent advenu que par fem me roys ducz princes et autres ont mis leur vie en adventure dont plusieurs ont este occis. Et apres dist zorobabel que sur toutes aultres choses verite est la plus forte et est perpetuelle car verite de dieu acree toutes choses et par sa pourveance le monde se gouverne et ne peut riens resister contre la verite de dieu qui est le createur de tout et lors tous ceulx qui la estoient dirent que verite estoit la plus forte. Espace pour p-d-m Le roy daire dist azoro babel qui luy demandast ce quil vouldroit. et il luy deman da a redifier le temple de jheru salem et quil renvoiast les vaisseaulx de nostreseigneur. Et le roy daire en fut moult joyeulx. car bien luy souvint quil avoit ja pieca voe et pro mis et lors escripsit a tous prin ces et par tous pais que nul nempeschast a redifier le tem ple de jherusalem qui estoit la maison au dieu de verite celuy qui tout avoit faict et pouoit defaire. et lors fut refaict le tem ple de jherusalem que nabugo donosor avoit destruict. Et estras le grant maistre et prophe te restourna par miracle de dieu et par le saint esperit la saincte loy et la fist escripre et trouva maniere de faire nouvelles lectres et de escripre en la mani ere que on escript apresent. car lors escripvoit de destre asene stre si comme on manie la charue.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy daire assem bla grans gens qui estoient esti mes a vic mil hom mes pour destrui re athenes et le pais. ceulx dathe nes qui sorent son emprise en voierent querir secours en plu sieurs contrees. mais ne vint mie si toust que besoing leur fut. Espace pour p-d-m Mitriades estoit lors duc dathenes et assembla ses gens mais ne sen trouva que xim sans plus du pais dathe nes et aucuns estranges. plu sieurs vouloient que on acten dist les estranges que on avoit mandez asecours. mais mitria des qui avoit plus grant fi ance a courir sus bien hastive ment a ses ennemis quil na voit aux gens estranges ne en leur aide leur ala contre hardiment et les prist adespro veu comme gens qui de rien ne se doubtoient pour le grant nombre quil estoient et leur courut sus fieremement tel lement que les persans ne leur porent ne scorent lancier ne traire. et a lexemple de la grant vaillance et prouesse du duc mitriades les atheni ens se combatirent par si grant force et vertu quil sembloit que leurs ennemis feussent bestes mutes qui ne se sceus sent aider et furent le roy dai re et ses gens desconfiz et vain cus es champs de maraconne en grece ou xi mille grecs athe niens desconfirent vi cens mille persans. si est moult noble chose que dun vaillant chief en toutes choses et non obstant la grant vaillance et prouesse de ce duc mitriades les atheniens le prindrent et le mirent puis en chartre ou ilz le firent mourir. Au cuns dient que ceulx de perse ne regardent point leurs enf fans jusque ace quil aient vii ans passes pource que quant il meurent il en aient moins de tristesse.

Espace pour lettrine "A"[A]pres le roy daire fut roy de perse et de mede. perses sons filz qui ot moult grant guerre aceulx de perse. Ce roy perses en sa jeunesse fut de si mauvaise vie que son pere le bannyt hors de son royaulme. dont sa mere pour dueil quelle en ot se pandit et toutesvoies fut perses depuys roy du pais Ce roy fist grant appareil de gens darmes et de vivres pour courir sus aceulx dathenes de lacedemone et dautres citez de grece. Or advint que ceulx de lacedemone avoient boute hors de leur pais leur roy qui avoit nom demoracus qui moult estoit preux et saige et estoit ale arefuge au roy perses de perse. Quant ce roy demoracus apperceut le grant peril en quoy estoient ceulx de lacedemone acause du grant appareil que faisoit perses il le fist scavoir aux la cedemoniens affin quil ne feussent pas pris desporveux car il amoit mieulx son pais dont il estoit deboute quil ne faisoit le roy perses qui lavoit accuelli en sa fortune. A ce est example que on doibt bien re garder comme on se descouvre a estranges. Le roy perses ot si grant multitude de gens que a poinne les pouoit on nombrer car a peu toute grece en fut sei chee des gens et des chevaulx. Et dient aucuns que en ses ostz avoit bien xic mille personnes Lentree que le roy perses fist en grece fut plus honnorable que lissue. Car en ceste assemblee ny avoit faulte que dun bon cappitaine. et pource est noble chose que dun bon chief. Car ce roy perses estoit tousjours a la bataille des derreniers et des premiers a la fuite. Et les grecs qui scavoient la venue de roy par ce que le roy demoracus leur avoit mande se preparerent darmes et de toutes choses nec cessaires a deffandre leur pais De tous les grecs estoit le plus vaillant themistodes le duc dathenes qui moult fist de vaillances. la bataille fut moult pesme et cruelle entre les grecs et les persans. mais les persans furent desconfiz et sen fouyt le roy perses et plusieurs de ses gens. Le roy perse laissa en gre ce ung prince duc a qui il lais sa troys cens mille mais le vaillant duc dathenes et les grecs se combatirent de rechief a ce duc et aux persans lesquelz furent desconfiz et mors. ung des princes du roy perses luy avoit bien dit ce qui luy advint Car quant il vit si grant mul titude de gens assembles. dont ce roy se orguillissoit et ledit prin ce cougnoissoit bien le petit gou vernement de luy il luy dist que son ost estoit comme une vian de mal digeree. comme une cho se qui aplus gorge que force et que grant chose mal gouvernee avoit trespetite duree. Espace pour p-d-m Ce vaillant duc themistodes avoit une fille que ung moult riche prince requeroit avoir en ma riage au quel themistodes ne la voult octroier pource quil nestoit pas de bon gouverne ment. ja fust il de hault et grant lignee que plusieurs len repre noist. et il dist quil amoit mi eulx donner sa fille a homme sans terre que a homme sans sens. Et paminadas? fut gouver neur de la cite dathenes qui moult fut vaillant et bien gouverna la cite et le pais. Il fut en male grace des atheniens par le rapport daucuns ses envi eulx pour quoy ceulx dathenes luy osterent son office. et pour luy faire grant honte et despit il luy ordonnerent quil fist nec toier les ordures des rues qui estoit le plus vil office dathenes. Mais luy qui estoit moult sai ge monstra le sens et la grant constance de luy car il fist celle officice tresliement et par grant diligence et tellement que de puis ceulx qui orent la dicte office se tindrent bien honno res pource que si vaillant homme et si saige lavoit exercee. Et puis fut lune des notables offices de toute la cite.

Espace pour lettrine "A"[A]pres le roy perses de perse regna athaperses qui fut appelle longue main. Socrates le philosophe estoit lors en la cite dathenes moult fut noble cho se ou temps passe des escolles da thenes. une pierre cheyt lors du ciel qui avoit forme de chievre Ung nomme pericles fut gou verneur dathenes moult lon guement. et pour faire ung temple a athenes qui fut de moult grant ouvraige et pour les aultres afaires de la cite ce luy pericles receut moult grant somme de deniers dont les atheni ens vouldrent avoir compte ainsi que chescun prince ou vil le veult scavoir que le sien est devenu et ainsi que commune ment ceulx qui ont gouverne ment dargent ne se pevent te nir de ypencer ou de en despendre desordonnement et cuident les aucuns que jamais on ne leur en doye aucune chose demander ainsi fut il de pericles car non obstant quil feust saige homme moult preux et vaillant en armez toutesvoyes avoit il este moult large despandeur et ne scavoit mie bien rendre compte des grans deniers quil avoit receux. si en devint moult pensif et melencolieux. Ung nepveu avoit pericles qui avoit nom alchibiades qui estoit moult bel jouvencel. preux et appert. Quant alchi biades vit son oncle pericles ainsi pensif et il sot la cause de la melencolie il dist quil fist tant que ceulx dathenes eussent guerres en plusieurs lieux et que luy mesmes en fist mo rir par sutive maniere telle ment qui eussent ailleurs a entendre que ademander compte de leurs deniers. Ain si le fist pericles car si grant trouble y mist que ceulx da thenes furent guerroier de plusieurs contrees et tant que les atheniens pour les diverses guerres quilz orent firent pericles leur cappitai ne qui moult yfist de vaillan ces et par luy et par son sens et puissance ilz orent de belles victoires. Tant durerent les guerres que pericles fut moult ancien et son nepveu alchi biades fut en aage et fut preux aux armes. Il fut esleu cappi taine dathenes apres la mort son oncle. Et ala en cezille con tre ceulx de la cite de ciracuse. Mais il fist plusieurs choses contre les loix. lors il fut ap pelle de ceulx dathenes pour fai re justice deluy mais il ny voult aller. Lors fut excomme nie en leur loy. Quant alchi biades se vit mal des atheniens Il sen alacedemone devers le roy agis roy de celle cite et fist tant vers ce roy quil meut guerre aux atheniens. Alchi biades estoit moult beau che valier si fut moult acoincte de la royne de lacedemone. Le roy agis voult secretement faire occire alchibiades. mais la royne luy annonca lors sen fouyt et ala en perse devers le roy athaperses qui moult lot en grant amour pour son sens et vaillance. et il estoit lors en la fleur de son aage.

Espace pour lettrine "A"[A]lchibiades pour tousjours aug menter guerre ou pais de grece dist au roy de perse quil naydast mie si lar gement aux lacedemonois quilz subjugassent les athe niens. Et aussi leur aidast af fin quilz ne feissent paix entre euxl car tant comme le grecs avroient guerre les ungs aux aultres les persans seroient maistres deulx et les tendroient subgects par leurs armes mes mes et sil advenoit que lun vainquist lautre ilz feroient paix ensemble et lors convien droit que les persans se gardas sent deulx Car les grecs ne scavent vivre sans guerre. et pour lors moult de citez de grece avoient grant desir de destrui re athenes pource que les athe niens vouloient tout seigneu rir et estoient moult crueulx et par ce en estoit haye de toute grece. Le roy de perse creut le conseil dalchibiades et envoya ung pou de nefz et de gens ala cedemone. Alchiades manda a athenes toute la commune de leurs ennemis pour quoy ceulx dathenes le rappellerent a restourner a athenes mais il dist qui ne restourneroit point se le peuple ne transportoit du tout au senat le gouvernement dathenes. et silz faisoient il yroit aeulx et leur feroy avoir lamit tie du roy de perse. Il faisoit acau telle. affin de diviser la ville. Et silz estoient dacort de le rap peller quil feust leur cappitai ne Et il nestoient daccort que lune partie ou lautre des sena teurs ou du commun lappel lassent en leur aide tantost ce qui requeroit fut faict. mais les senateurs quant il virent quilz orent le gouvernement atraictie le commun rigoureu sement et devint chascun deulx tirant pour quoy le peuple. pour avoir aide manda alchi biades et le firent leur duc et il vint a athenes atout grant gent et dist au commun quil feroit justice des tirans sena teurs. Et quant les senateurs virent ceste chose ilz vouldrent trahir la cite et mectre en estran ge main. mais ilz ne porent. et pource sen enfouirent en exil bien quatre cens de plus no bles dathenes. Alchibiades fut receu en la cite dathenes du com mun en si grant reverance comme sil venu et descendu du ciel. Et assembla grant navi re et gent et ala en bataille contre les lacedemoniens les quelz furent desconfiz dont ceulx dathenes entrerent en grant orgueil. Espace pour p-d-m Les lacede moniens demanderent paix mais il ne porent estre oiz. Car aux atheniens navoit lors rai son ne mesure parce que le me nu commun gouvernoit. Et al chibiades quelque chose quil congneust bien que paix fust la meilleur vouloit du tout obeir a la voulente du commun pource que par eulx estoit en la dominacion et seigneurie dathe nes. Les atheniens pour cause de leurs grans victoires sorguil lirent moult. une armee firent moult grant ou ilz envoirent grant gent avec alchibiades en aise la mineur. Si touve rent le pais plain riche et plan tureux. si se oublierent ces gens en leur espandant par my le pays oublierent le peril qui souvent advient agens darmes Les lacedemoniens qui sorent leur commune se mirent sur eulx en aguet agrant pouoir et vin drent et les occirent pres que tous. Quant ceulx dathenes sorent ceste chose comme comum qui est moult muable furent abuses par aucuns hainneux de alchibiades et leur fut dit qui les avoit trahis. Ilz le creurent legierement et luy osterent son office. Adonc il dou bta la fureur de ce peuple si sen ala en exil. et pource est bien fol cil qui en commum se fie. Car la ou commum a auctorite ne peut avoir paix longuement.

Espace pour lettrine "Q"[Q]uant les athe niens orent al chibiades oste de sa dignite et envoye en exil Ilz mirent en son lieu un vail lant chevalier appelle enon le quel assembla ce quil pot avoir de gens et se combatit a ceulx de lacedemone mais les atheni ens furent encores desconfiz et occis et enon avec. Quant ceulx de lacedemone virent athenes ainxi affoiblie. Ilz assegerent la cite agrant multitude de gens prives et estranges. Les estran ges vouloient que on destruisist athenes car cest la maniere de stranges que desirer la destuc cion des villes pour cause du pillaige. Ceulx de lacedemone ne vouloient mie pource quilz estoient voisins ja soit quilz feussent pour lors ennemis. Espace pour p-d-m Toutesvoies la cite dathenes fut prise robee et pillee et abatit on une partie des murs de la vil le. Puis leur feurent bailles xxx gouverneur atout armes et prindrent de ceulx dathenes ce qui leur pleut. Ces xxx tirans firent espier alchibiades et fut pris en une maison aux champs ou il dormoit. et le firent ardoir dedans. Et si firent tirannisez ung vaillant chevalier dathenes affin que ces gens ne peussent rescourre la chose publicque. Moult ot grant persecucion en la cite dathenes et tout par leur mauvais gouvernement. et tant que pres tous les habitans dathenes sen fouirent. Et pour ce ces xxx gouverneur dathe nes envoierent deffendre en plusieurs villes de grece que nul ne receust les fuitifz da thenes dont les plusieurs ne les oroient recepvoir et ne fu rent receux que en deux citez de grece arges et thebes qui moult les secoururent

Espace pour lettrine "E"[E]ntre les exilles dathenes avoit ung moult no ble chevalier da thenes appelle Trassibulus noble de cueur et de lignee qui assembla ce quil pot avec les exilles dathenes et vint prendre ung chastel pres dathenes. ceulx darges et de the bes et de plusieurs contrees de grece luy firent grant aide. Ung advocat de ciracuse luy envoya vic soubdoiers tous pai ez. les tirans vindrent contre luy devant ce chastel. Trassibu lus yssit contre. bataille y ot aspre et cruelle et yot partie des tirans occis et leurs gens descon fiz. Ces tirans avoient plusi eurs dathenes avec eulx lesquelx sen fouirent devant trassibu lus. Lors trassibulus sescria haultement. O nobles cytoiens dathenes pourquoy fuiez vous je me combatz pour vous oster aux mauvaiz tirans la tyran nie quil ont sur vous et recou vrer vostre franchise. et quant ilz oyrent ilz laisserent les tirans et vindrent aluy. Les tirans qui estoient demourez envoirent querir secours ala cedemone et y vint ung moult preudomme nomme polius qui fist lors la paix de la cedemone et dathenes par bonnes ordon nances. Espace pour p-d-m Ces tirans qui avoient gouverne furent des poinctes de leurs offices dathenes dont ilz furent courrouciez pour le grant prouffit quil en avoient si firent forte guerre aceulx da thenes. Ceulx dathenes faigni rent envoierent vers les tirans dire qui leur vouloient rendre leur dominacion et quilz venissent en lacite. Ces tirans y vindrent mais ilz yfurent tous occis et de stranches comme bestes mues par le conseil de trassibulus le quel fut puis gouverneur dathenes et gouverna notablement et se remist sus la cite. si parlerons des rommains.

Espace pour lettrine "A"[A]pres ce que le roy tarquin lorguilleux le viie roy de romme fut chassie et exille de romme pour loffence que fist sextus son filz desforcer lucres se. Les rommains furent sans seigneur jusques au temps ju lius cesar qui long temps de puis se fist empereur comme si apres sera raconte. Espace pour p-d-m Les rommains doncques quant leur roy fut exille ordonnerent quilz avroient deux hommes nommes consules qui avroient le gouvernement avec le senat de la chose public que et seroient muez chescun an affin que par longue demeu re ilz nacquissent aucune sei gneurie aromme sus le commun Espace pour p-d-m Ce senat estoit le conseil la ou avoit plusieurs saiges et vaillans hommes ancians. En ce temps des plus grans affai res ilz esliroient ung dictateur qui estoit maistre par dessus les consules et le senat et duroit la puissance du dictateur v ans Mais ilz ne faisoient point de dictatur se les affaires ne venoient trop grans. Les rommains or donnerent leurs deux premiers consules. Bruthus et valerius publicola. Quant iceluy roy tarquin fut boute hors de romme les jeunes hommes de romme qui avoient estez nourriz avec les enffans de ce roy tarquin. et avoient acoustume aveceulx mener jeux et esbatemens. fu rent moult dolans de leur exil. et avoient tousjours desir quilz feussent remis en leur office et seigneurie. Avint que le roy tar quin envoya messaiges a romme pour requerir que ses biens luy feussent envoiez. Les rommains furent plusieurs a conseil pour deliberer quil en feroient. car il sembloit a aucuns que les biens se on les renvoioit seroit aide pour les guerroier. et silz les reffusoient ce seroit juste matie re de guerre. En demantiers que les messaiges demorerent a romme Ilz parlerent a plusieurs jeunes hommes de romme comment le roy et ses enffans desiroient moult de restourner aromme. la quelle cho se ne se pourroit faire sans aide et la quelle aide ses jeunes hommes promirent a faire et quil venist luy et ses gens par nuit. Et affin que de ceste chose ilz feussent mieulx creus. Iceulx jeunes hommes escripvoient au roy et ases enf fans et leur promectoient aide A ce conseil avoit ung jeune hom me qui revela ce conseil a une femme dont il estoit acoint qui en accointa son mary qui estoit du senat qui le dist aux consules Lors envoirent prendre les mes saiges secretement et furent trouvees sur eulx les lectres de ces jeunes hommes et par ce fut sceu la verite. De ceste besongne fut commise lexcecucion par le senat a bruthus le consule. de la quel le conspiracion Ilz furent trou vez pres que tous les jeunes hom mez de romme de grans lignaiges lesquelz ledit consule fist pran dre lier et baptre tous nuz par my romme puis fist atous les testes copper. Entre lesquieulx yavoit iiii beaulx jeunes hom mes dont les deux estoient ses propres filz. et les aultres deux estoient freres de sa femme. mais il ne les espergna ne que les aultres et les fist batre tous les premiers par my romme et puis leur fist en sa presence les testes trancher.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy tarquin estoit lors en con stanne?? ou il estoit a refuge au roy de constanne qui estoit son parent. Si pria moult ce roy et aultres princes qui luy aidassent a recouvrir la seigneu rie de romme. Grans osts assem bla et vint devant romme. Les consules et les rommains vin drent contre abataille rangee Arrus lun des filz du roy tar quin lorguilleux avisa bru thus le consule qui estoit tout devant qui avoit este principal a bouter hors son pere de romme si luy courut sus la lance bais siee et bruthus contre luy si sentrepercerent des lances par my les corps tellement quilz cheurent mors lun devant lau tre par devant les deux osts. Valerius lautre consule et les rommains corurent sus au roy tarquin et yot bataille fie re et horible. mais les gens tarquin furent desconfiz par ce qui leur sembla que une voix soudaine vint sur eulx qui les espoventa en telle maniere quilz sen tournerent en fuite mais moult y en ot de occis dune part et dautre combien que les rommains orent la victoire et oncques puis le roy tarquin ne vint aromme Et vint assez tost apres aromme nouvelles quil estoit mort dont les rommains firent grant feste et fut le xve an apres quil fut chassie de romme. Valerius le consule fist abatre ses mai sons pource quelles estoient plus haultes que celles de ses voisins en monstrant quil feussent a romme tous esgaux sans couvoictier seigneurie par foce lun sur lautre. Et de tant se dit valere ot il plus grant gloire dabaissier ses maisons. car les rommains pour ce que ses maisons estoient fortes et haultes et en forte place eussent eu suspection sur luy quil ne vousist usurper seigneurie sur eulx plusieurs y ot de grans seigneurs de romme qui alexem ple de luy firent abaissier leurs maisons pource quelles ne donnassent aucune doubte quilz voulsissent acquerir aucune seigneurie contre le bien publicque de romme ainxi tesmoignent les anciens sai ges hommes la haine quilz avoient envers les ennemis de liberte et de franchise.

Espace pour lettrine "M"[M]arcus corrolanus fut ung grant seigneur aromme et ot sur nom de corrolanus pour une forte ville lors nommee corro lanne et ung grant pais ou il avoit fort peuple et batail leur quil soubmist a la seigne urie de romme par grant vaillan ce et prouesse dont il acquist grant honneur et grant renom mee. Il voult contraindre le peu ple de romme adefaire lordonnance des tribuns que icelluy avoit fait crier par le senat pour gar des les droiz contre les grans par quoy il fut chassie de romme et sen ala devers les volques qui lors estoient ennemis des rom mains et moult les haioient et estoient gens fors et oultre cuidez. Tant fist par son sens et diligeance quil assembla diceluy peuple ung moult grant ost avec leur prince qui avoit nom tulius pres de romme. et destruisirent les gens plu sieurs villes chasteaux et citez de la seigneurie de romme et estoit son propos de destuireR oublié la cite de romme qui estoit pour lors moult legiere chose a faire. car les rom mains estoient pour lors en grant discension et division et ne se vouloit le peuple armer car commun peuple ne se arme pas si non quant il est trop aise et quant le peuple asentu le fardel que cest amaintenir guer re il sen deporte voulentiers. De vers corrolanus firent envoy ez des plus grans de romme mais il ne voult riens faire pour eulx. Puys y furent envoiez les prelas et prestres de la loy en leurs habiz quilz sacrifioient au temple mais aussi pou fist pour eulx comme pour les premiers Les seigneurs et dames de romme alerent la mere de corrolanus et sa femme qui demouroient a romme. mais de sa femme ne de ses enffans ne fist onc compte et ne voult parler ne escouter. mais a sa mere fist grant reve rance et la voult embrasser. Mais elle luy dist de malle heure te portay oncques qui est si cruel que tu veulx estre destruiseur de ta char et de ton pais. je viens scavoir se tu es ata char amy ou ennemy. je suis celle qui suis cy venue pour toy occire de ma main. Espace pour p-d-m Quant cor rolanus oyt sa mere ainsi par ler il se prist aplorer et appaisa son ire et pardonna aceulx de romme tout son mal tallent Et en memoire de ce que par femme la cite de romme fut de struicte. Les rommains firent lors ung temple appelle le temple de fortune. et fut ceste chose moult merveilleuse. car celuy qui avoit este chassie de romme honteusement fut humblement depriez de reve nir et quil se voulsist deporter de la destruiction dicelle. Corro lanus fist agrant poine despar tir les volques dentour romme Car ilz estoient venuz en esperan ce de la destruire. et vesquit selon aucuns corrolanus le demou rant de sa vie aromme et ot grans regrecs et desplaisance des poin nes et dommaiges quil avoit fait ou pais dont il estoit ne. mais neccessite luy avoit fait faire et ad ce contraint.

Espace pour lettrine "L"[L]es rommains ordonnerent que la chose public que de romme seroit gouvernee par x hommes saiges et pleut moult se gouvernement au commun. mais pou de temps a pres ceste ordonnance fut muee a lestat de par avant par ung desloyal faict que fist apius claudius lun des x gouverneux Iceluy apius estoit lun des x gouverneurs qui plus grant auctorite avoit de gouvernement Espace pour p-d-m Lors advint que les sabins et les eques deux moult puis sans et riches nacions vindrent devers romme agrans ostz. Et pour les combatre furent ordon nes aucuns de ces x gouverneux atout grans ostz de rommains mais a celle bataille premiere les rommains furent desconfiz Adonc se remirent sus grans ostz et pour les combatre furent ordonnez. Et a la seconde batail le les rommains orent victoire et chasserent leurs ennemis. Apius claudius estoit demou re a romme et oysivete. Il luy prist une voulente desordonnee de congnoistre une moult belle pucelle de romme fille dun rom main appelle virginius qui ne estoit mie de trop grant ligna ge. mais de voulente de fait et de meurs il estoit noble et de bon ne renommee. et estoit icelle fille qui estoit appelle virginee fian cee a ung vaillant homme nomme Illarius. Apius fist prier la pucelle mais elle ne se voult ac corder pour quelque don ou pro messe qui sceust faire. lors apius qui estoit moult cault en mal engin ordonna que ung cheva lier de sa maison moult son fa milier et secret proposeroit que la pucelle estoit sa serve et quel le loy avoit este amblee. et lors apius qui estoit juge la luy ad jugeroit par faulx tesmoings et ainsi lavroit a sa voulente. Le chevalier traicta la pucelle devant apius et proposa son fait Et puis apres plusieurs debas jugea quelle seroit delivree au chevalier comme sa serve. mais virginius qui se diroit son pere seroit mande et seroit oy. et sil deffailloit a venir landemain. Il ne seroit plus oy. Illarius le fiance virginee la compaignoit tousjours et ne la voult oncquez laisser car bien scavoit la mau vaistie du juge apius comme la pucelle luy avoit dit. et se cla ma Illarius au peupe qui la estoit assemble. moult grant tumulte et noyse yot du peu ple et de plusieurs femmes qui y vindrent. moult fut esmeu le faulx juge et vouloit que on fist taire ce peuple mais on nen pot afin venir et convint que la chose feust mise alendemain. Et vint virginius le pere a la pucelle qui estoit en lost non obstant que apius eust mande a ses compaignons quilz le gar dassent de venir. mais il leur man da troptart. Virginius se com plaignit moult au peuple du tort que luy faisoit de sa fil le. Et apius qui vit quil ne pou oit achief venir juga la pucel le estre comme serve rendue au chevalier sans oyr partie. Lors virginius requist quil parlast a la pucelle pour scavoir delle aucuns secretz et puis feust bailler au chevalier et il ny met troit ja debat. Il luy fut octroye et en parlant a elle comme forcene qui congnoissoit la traison du faulx juge donna asa fille dun costel par my le cueur et loccist et dist quil amoit mieulx sa fille morte que vivre en deshonneur. La clamour du peuple pour lamour de ce fait leva. et cria apius que lon prist le malfaicteur. mais il se deffendit et plusieurs luy aiderent. et fut veu que ce faulx juge avoit fait ce jugement pour acomplir sa mauvaise luxure. si luy courut sus le peuple et fut pris et mis en chartre en laquelle quant il vit son faict declaire il se desespera et soccist de sa propre main avant son jugement et furent ses biens habandonnez par ce desloyal fait. et fut destruicte la puissance de ces x gouverneurs et fut romme gouvernee comme par avant. Ainsi appert que voulen te desordonnee de seigneurs et a buseurs de puissance sont souvent causes de la mutacion de plusi eurs seigneuries.

Espace pour lettrine "I"[I]l avoit lors en ytalie une moult noble puissant et riche cite qui lors estoit appellee veyos que les rommains disiroient moult a meptre en leur seigneurie si en voierent a tout grant gent le consule furius cavilius et y fut mis le siege qui dura x ans. toutesvoies en la fin il la prist par force et habandonna les biens au peuple de romme. Apres pour ce que ceulx dune cite appellee pharisque avoient aide aceulx de veydos contre les rommains. le consule furius ala meptre le siege devant pharisque. Car les rommains desiroient quelle fust de leur seigneurie. Espace pour p-d-m Si advint que ainsi que le siege estoit de vant pharisque ung maistre qui apprenoit les enffans a le scolle vint secretement en lost des rommains et traicta avec aucuns deulx par dons quilz luy promirent de amener en lost les enffans quil apprenoit ou il avoit plusieurs enffans de grans seigneurs de la cite. pour lesquelz avoir il pourroient la cite aleur voulente qui estoit imprenable par force. Ainsi le fist ce maistre descolle et amena ces enffans par une poterne en lost des rommains et furent presentes au consule qui en fut moult esmerveille. car ri ens ne scavoit du traictie. et tantoust ce consule le fist prendre et despoullier le maistre et fist bailler a chescun des enffans unes verges en leur poing et le remenerent tout nu baptant en la cite. et manda le consule par iceulx enffans par lectres aux cytoiens de la cite que les rommains naquerroient pas les seigneuries par trahison. mais par armes. Quant ceulx de la cite virent la loyaulte du consule il se rendirent aux rom mains en sa main et firent bon traictie. Ne demoura gue res que par envie non obstant le grant bien et vaillance de ce consule que les rommains qui sont moult ingratz envoie rent ce consule en exil. Mais puis en orent il bien afaire comme cy apres dirons.

Espace pour lettrine "I"[I]l advint tantost apres que les gaulx denviron sens qui se dient les gaulx senon nencois. Car combiem que pa ris fut lors fondee et sappelloit lutesse. Ceulx dentour paris sap pelloient les parisiens et lisle de france sappelloit lisle parisie Et encor ya plusieurs villes qui ont nom en parisi et ceulx de la cite de sicambre sappelloient lors les francoys. les gaulx senonMot incomplet de courage. len a veu plusieurs foiz ung lyon mectre ala fuicte plusi eurs cerfz. Espace pour p-d-m Le roy neptana bus apperceut ung jour quil re gardoit les estoilles ou ciel que fortune luy estoit moult con traire. et estoit moult doulce a ceulx de perse. Il fist rere sa barbe et sa teste et prist or et argent a grant plante et changa son ha bit degypte et sen ala secretement Lors ceulx degypte pour labsence de leur roy qui sen estoit ale se soubmirent a la seigneurie du roy perse assez legierement. Le roy neptanabzz pour –us? vint au royaul me de macedoine ou regnoit le roy philippe qui avoit a femme une moult noble et belle dame nomme olimpias qui receut nep tanabus honorablement en son hostel. Neptanabus sacointa moult du roy et de la royne par beau service et dist une foiz a la royne qui le scavoit grant clerc Il luy fist acroire que le dieu de libe amon vendroit dormir avec elle et engendroit ung enffant qui seroit seigneur de tout le monde et luy divisa la forme en la quelle le dieu vendroit a elle et comment elle se debvoit appareil ler a le recepvoir. Adonc nepta nabz qui bien scavoit la constel lacion qui mieulx seroit fortu nee vint par nuit en la forme quil avoit dit ala royne. Si dormit avec elle et conceut ung enffant. Ung jour apres ad vint que une geline saillit ou giron du roy et ponnyt ung oef qui fut casse et en yssit ung petit serpent et puis devint loef entier comme par devant et le ser pent vouloit ariere entrer en loef mais avant qui y peust entrer il mourut dont le roy philippe fut moult merveille. et lors de manda au roy neptanabus que ce signifioit et il luy dist saichez roy philippe quil naistra de la royne ung enfant qui regnera apres toy lequel environnera et soubzmectra tout le monde. mais ains quil puisse restour ner en son pais il mourra.

Espace pour lettrine "Q"[Q]uant le jour de la nativite ali xandre fut venu Le roy neptana bus le fist nai stre en bonne constellacion. la terre trembla. lors cheurent fouldres et tonnairres et furent signes merveilleux par tout le monde. Lenffant fut appelle alixandre. moult fut le roy philippe joyeux de ce que son filz alixandre estoit ne ou temps du saige philosophe aristote dont lors estoit grant renommee. Espace pour p-d-m Quant alixandre ot enten dement dapprendre. le roy phi lippe envoya querir aristote et luy bailla alixandre aapren dre et introduire enscience. Par la science du quel et de ce quil retint luy qui estoit de petite stature vint a la seigneu rie de tout le monde. Et quant alixandre fut introduit en science. aristote son maistre luy en charga plusieurs choses Entre lesquelles lune fut quil fist et establist ses benefices adon ner aceulx qui ayment et suivent verite. Et jasoit ce quil feussent tous payens et que les plusieurs creussent tous en ydolles. Ari stote monstra a alixandre que les ydolles navoient nul pouoir et luy dist quil creust en dieu souverain qui fist le ciel et la terre et nen adourast que ung seul et luy encharga de garder justice. et luy dist que justice est une mesure que dieu esta blit sur la terre par la quelle le foible est deffendu fort et le veritable du manteur. il luy dist que en toutes ses affaires ou il feroit doubte il eust recours aceulx qui le deservent et que de verite vient justice. et de justi ce amour. et damour grans doncs et seurete par la quelle est maintenue paix. et le peuple creu et multiplie et que le roy qui bien gouverne par son sens est digne de grant louenge. et le plus grant acquest quil puist faire est richesse non transitoire vie non muable royaulme qui ne peut estre tolu et chose perpe tuelle. Et luy dist soyez piteux et non imetant? que dommaige ten viengne. fay pugnicion des mauvaiz fortifie la loy. hon norez les bons et les saigez et garde la foy. Alixandre commen sa des sa jeunesse par le conseil de son maistre aristote a hanter les nobles hommes de bonne vie et honneste qui lintroduisoient aux armez porter et il estoit moult isnel et de grant sens. Ja soit ce quil feust petit homme. car conbien que on lappelle alixandre le grant cest pour les grans faiz et le grant refuge quil tint en sa vie. Espace pour p-d-m Le roy neptanabz et alixandre yssi rent une nuit ensemble pour aviser la constellacion des estoil les. neptanabz mena alixandre sur une haulte montaigne et dessoubz ce mont avoit une moult parfonde fosse. Quant le roy neptanabz fut sur ce mont il regarda longuement vers le ciel. Lors neptanabz voult soy mectre tout au plus hault du mont et alixandre laperceut et vint a luy ainsi comme il re gardoit et le bouta tant que nep tanabz ne se pot tenir et cheut en celle fosse et en le boutant dist veillart il ne te souffist mie de scavoir les choses terriennes se tu ne veux juger les choses ce lestieux dont nul saige ne se doigt entremectre. Et neptana bus qui se sentit froisse de celle choiste et sentit quil estoit feru a mort luy dist je scavoye bien que je devoye estre occis de mon propre filz et en ce disant morut Quant alixandre entendit ce quil avoit dit. il ot grant dueil quant il le vit occis et ot grant pitie de luy et le prist et le porta jusques au palais. et demanda secretement asa mere si neptanabus estoit son pere. Et la royne luy dist que par certainnes enseignes qui luy avoit dictes il avoit engendre et luy compta la maniere. Lors alixandre et sa mere firent mectre le corps neptanabus en sepulture moult honorable ment.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy philippe manda tous ses chevaliers seig neurs subgectz par toutes seig neuries et fist une moult sollemp nelle feste a la quelle il fist son filz alixandre chevalier. Ne de moura gueres apres que daire qui lors estoit roy de perse envoya ces messaiges en macedoine devers le roy philippe pour deman der le treu que lors ceux de ma cedoine devoit chescun an a a ceulx de perse. mais alixandre qui estoit de grant cueur quant il oyt que on demandoit trehu a son pere. respondit dictez a vostre roy que ou temps que mon pere luy paioit il navoit point de filz mais maintenant il a filz et pource deresnavent nen sera riens paie. Si sen restournerent les messages en perse sans aul tre responce avoir dont le roy daire fut moult indigne. Pen sanias le roy de bethune fut moult amoureux de la royne olimpias et sefforca de lavoir tant comme il pot et pource quil vit quelle ne si voult consentir Il se pensa quil feroit morir le roy philippe son mary et puys laroit a femme. Espace pour p-d-m Au roy philippe vindrent messages que ceulx darmenie estoient entrez en sa terre et y faisoient moult de maulx. et cestoient ceulx de sarapie rebellez contre luy. Si envoya le roy philippe alixandre conte eulx et entra en armenie et fist tant par son sens et par armez quil fist les armeniens venir a sa mercy En demantiers que alixandre en armenie le roy de bethune vint Déchirure dans le ms a grant ost au roy de Déchirure dans le ms macedoine. Le roy estoit demoure apou de gens toutes voies il en assembla ce quil en pot avoir et se combatit contre le roy pensanias et fut le roy philippe desconfit et navre amort et fut prise la cite ou la royne estoit mais elle se saulva en une tour forte et se deffendit jusquez ace que son filz ali xandre la secourut.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy philippe ung pou avant ceste bataille a voit eu responce de lidolle appolo a quil il enqueroit de sa mort quil se gardast de charretes si fist ardoir et destruire toutes les charretes de son royaulme mais pensanias qui loccist le tua dun glesve ou quel avoit entaille le signe dune charre te. Quant alixandre ot con quis le pais darmenie et il fut restourne il trouva sa mere assegee. Il vint vers cel le cite. Le roy pensanias saillit de la cite atout son ost Déchirure dans le ms et vint contre alixandre et se comba tirent a bataille moult cruel le et furent les gens pensanias desconfiz et luy occis par ali xandre. Aucunes escriptures racontent que pensanias ne fut pas occis en la bataille et quil estoit avec la royne et la tenoit quant alixandre le voult occire le quel faignit de paour quil ne fist ma a sa mere. mais elle luy escria Ali xandre tue ce desloyal mauvais qui ainsi ton pere a occis et sa terre gastee. et lors le ferit ali xandre et le porta jus puis le mena devant son pere le roy philippe qui encores nestoit pas mort et luy dist alixandre roy regarde ton ennemy je veil qui meure de ta propre main Adonc le roy philippe se leva amoult grant poine et loccist Et ne demoura gueres apres que le roy philippe mourut le quel fut mis en sepulture moult honnorablement.

Espace pour lettrine "Q"[Q]uant le roy philippe fut trespasse ali xandre manda tous les princes nobles et gens destat. du royaulme de mace doine et leur dist. Beaux sei gneurs je ne veil avoir aucu ne seigneurie sur vous mais veil estre comme lun de vous et ce quil vous plest magree je veil amer ce que vous amez et hair ce que vous herrez. et ne veil en aucune maniere estre contraire a vous ne a vos faiz je qui hez fraudes et malices et qui vous ay tousjours amez au vivant de mon pere et encores faiz et feray. je vous prie et conseille que craignez dieu et aluy obeis siez comme au souverain et celuy eslisez aroy que vous verrez estre plus obeissant adieu celuy qui mieulx pensera du bon estat du peuple qui sera plus de bonnaire et misericors aux pouvres celuy qui mieulx gardera justice et le droit du foible contre le fort. qui mieulx exposera son corps es beson gnes publicques qui pour nul les delectacions ou delices sera paresceux de vous garder et deffen dre par qui vous serez deffenduz de tout mal par le moyen de ces bonnes euvres qui plus se met tra en peril de mort pour destrui re voz ennemis. Car tel homme doibt estre esleu roy et non aul tre et comme ses princes et subgetz eussent oyez les raisons dessusdit tes et congneu sa grant discre cion et son subtil entendement ilz furent tous esmerveillez. si luy respondirent. Sire nous avons oyez tes raisons et avons receu et recevons ton conseil. Si voulons et te supplions que tu regnes et seigneuries sur nous tousjours. et non pas que nul aultre ait mieulx deservi estre roy et ainsi le esleu rent a estre roy et a seigneur et le coronnerent a grant hon neur et luy donnerent beneisson et prierent dieu quil le voulsist maintenir. Ausquelz il dist Jay oye loroyson que vous avez faicte pour moy et comme du bon du cueur vous mavez fait roy. Si requier adieu humble ment quil afferme lamour de moy en vos cueurs que pour quel conques delectacion il ne me seuffre faire chose qui ne soit a vous proffitable et amoy honnorable Puis leur dist alixandre comme il avoit entencion de oster de ser vage tous ses subgectz et aussi quil yroit en armes conquerir terres et seigneuries dont aucuns des anciens chevaliers pource quilz ne pouoient souffir les grans travaulx qui convient souffrir es estranges contrees se excusoient devers luy en disant que les jeunes bacheliers pour roient mieulx endurer la poine et le travail. et alixandre leur dist jayme mieulx la chevale rie des anciens que celle des jeunes. pource que jeunes gens communement se fient trop en leur jeunesse par quoy il se hastent dacquerir leur mort legerement. mais les anciens chevaliers font leurs choses par meurete. et pource le grant sens que ces anciens chevaliers virent en luy. Ilz luy dirent. Sire tant nous as dit que riens ne te pouons veer. Si te offrons corps et biens afaire tout ton vouloir dont alixandre les mercia gran dement et tantost envoya lectres par toutes les bonnes villes de son royaulme contenant ce quil sensuit

Espace pour lettrine "A"[A]lixandre filz de philippe roy de macedoine. atelz et atelz. Salut dieu tout puis sant nostreseigneur et createur du ciel et de la terre. des estoilles et de la mer. et de toutes autres choses qui a mis en mon cou raige vraye cognoissance de luy et sa crainte et ma establi a ses services. et oblige a la gar de de son peuple. et ma mis des mon enfance au plus ha ult estat de ce monde pour quoy je luy rens graces de si noble commancement et luy supply de bon moyen et de meil leure fin. vous scavez que noz perez et les vostres ont adoure les ydoles qui ne peuent nui re ne aider oyr ne veoir et ne ont sens ne entendement. Si debvez avoir honte de ad ourez ymagez que avez faiz de vos propres mains. pour quoy je veil que de cy en avant vous aiez creance au vray dieu et le servez et adourez. Puis envoiez lectres a la chevalerie par lesquelles Ilz sorent sa vie sa voulente. et son entencion de faire . par leur bonne aide et voulente dont ilz furent moult con tens et vindrent devers luy et moult le priserent quant ils virent son grant sens.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy daire de per se envoya de re chief en mace doine demander le treu que ceulx de macedoine avoient acou stume de paier aux roys de per se. Alixandre respondit aux messaiges. la geline est mor te qui ponnoit telz oefz ne aultre responce ne porent avoir et sen restournerent les mes saigiers tous honteux. Et en ce temps ot en grece de grans divisions par quoy le pais de grece fut tost conquis par alixandre et fut grece en sa main. Une nuit estoit ali xandre en son lit et aovit este en grant pensee comment il pour roit mettre en subjection le roy de perse qui avoit envie sur luy Si luy apparut en advision ung homme vestu de vestemens blans en habit devesque et luy disoit Alixandre va hardiement en aise et mesfay point ames gens. Je suis celuy qui te puis aider et soubz mettre tous tes ennemis qui seront mescreans et qui adourent les faulces y doles. Alixandre sesveilla et pensa moult a ceste chose la quelle il tint moult secrete.

Espace pour lettrine "A"[A]lixandre et ses gens se partirent de macedoine a si grant ost que a poine les peust on nombrer et estoient estimez aplus de troys cens mille garnis de moult no bles armes et vindrent en ung royaulme lors appelle azagathas et soubzmist aluy le roy et le royaulme. puys ala alixandre en la cite de cesare et la prist avec grant navire et entra en mer et vint en yta lie. Les rommains qui la avoient conquis de grandes seigneuries par my le monde luy vouldrent contrester. mais aromme avoit lors ung bon astronomien qui leur dist que bien sen gardissent et quil se mectroient en grant peril. Car fortune estoit ha bandonnee a alixandre mais sa vie sera moult briefve. Si seroit bon de dissimuler de luy ceste petite espace quil avoit a regner. Les rommains creurent ce conseil et luy envoierent vi couronnes dor. et il qui estoit saige receut le present des rommains en memoire des seigneuries et ne leur fist aul tre force. Alexemple des rommains tous les seigneurs et gens dy talye et de toutes les parties doccidant luy envoyerent ser vice et sujection grans dons et presens. Et alixandre qui estoit large et sage et habandon ne donnoit et departoit tout a ses gens. Les parties docci dant conquist a pou de force. De la se partit alixandre et en tra en mer et ala en auffrique quil soubzmist toute aluy. puis se partit dauffrique et de rechief se mist en mer et ala en egypte en ung lieu ou il avoit vint et xii fleuves. puis envoya une partie de son ost en escalonne.? Lors fist faire la cite dalixandrie pour son nom Alixandre osta dun aultre lieu les os de jheremie le prophete et les fist meptre en celle cite moult honnorablement et de la en avant celle cite fut garantie et delivree des serpens appelles ypotames. et cocodrilles qui par avant fai soient moult de maulx et docci sions ou pais. Ja pieca avoit ce saint prophete delivre aucuns lieux de semblables serpens pour quoy le corps diceluy prophete avoit este moult honnore en egyp te. Ceulx degypte receurent aima blement alixandre et se soubz mirent aluy. Alixandre trouva en egypte ung grant ymage de pierre noire et il demanda que cestoit. Les egypciens luy dirent que celle ymaige avoit este fai cte en memoire de neptanabz qui fut leur roy. Lors alixandre dist a soy mesmes. helas ce fut mon pere que je occis et dist aux egypciens celuy fut ung moult saige homme et honnora alixandre moult lymage et voult que on la tint en grant reverance.

Espace pour lettrine "L"[L]e roy daire de perse fut moult couroucie et desplaisant de ce que alixandre navoit donnee aul tre responce a ses messages et de la rennnomee de luy et de ses faiz et pource que on luy avoit rapporte que brief il debvoit aler conquerir la cite de thir. escrip vit une lectres aceulx de thir con tenant telle forme. Daire roy des roys terriens au peuple de thir. Salut il est venu a nostre cougnoissance que le larron pu blicque nomme alixandre avec ce quil a peu assembler daultres lar rons sen va en vostre terre pour quoy je vous commande et prie que veuil les prendre luy et toute sa com paignie avec armes bestes et au tres choses et que tout gettez en la mer. Et quant est du larron qui se dit leur seigneur icelluy vueillez envoyer hastivement par devers moy. Car je scay bien que vostre puissance et sapience sont assez grans pour acomplir plus grans choses veu que ceulx de grece sont gens de petit fait et de nulle valeur si gardez que en ce nait excusacion. Ceulx de thir virent les lectres du roy daire dont ilz ne furent ja plus asseur. Car alixandre non obstant quel que puissance quil eussent con quist la cite de thir et la donna a ung sien prince natif de ma cedoine appelle antipater. Alixan dre quant il partit degypte il vint en surie et conquist la cite de thir et trouva en surie moult de villains chevaliers qui moult villainement se deffendirent. mais en la fin conquist il le pais et print la cite de damans et puis print la cite de gaiete et puis ala devant la cite defeur et pource qui la prist par force la fist abatre et deux autres ci tez qui estoient pres dilec. Ali xandre envoya de ces princes en chippre et en secille qui tous ses pais soubzmirent asa sei gneurie.

Espace pour lettrine "A"[A]lixandre ala en jherusalem. leves que de jherusalem qui avoit nom jadus qui scot ceste venue fut en grant doub te et assembla tous les juifz et leur commanda de par nostre seigneur quilz jeunassent iii jours et feissent prieres a dieu quil les voulsist conseiller. En ceste nuyt sicomme aucunes hystoires racontent saparut nostreseigneur alevesque. car moult estoit levesque preu domme. et luy dist ne vueilles riens doubtez. mais fay ad ourez les places de la terre et que tout le peuple ysse de la cite en vestemens blans et quant alixandre vendra. ales tous a lencontre de luy. Levesque as sembla tous les juifz et leur commanda ces choses et ainsi le firent ala venue dalixandre Et quant alixandre appracha de jherusalem et il vit levesque les prestres et les juifz en tez habiz. Il saresta devant eulx tout quoy et commanca ung pou apenser Puis descendit de son cheval aterre et vint vers levesque. et adoura nostreseigneur en grant humilite. Moult furent les gens alixandre esbahis de ceste chose que luy qui estoit payen adouroit le dieu disrael. Lun des princes luy dist. Sire je me merveille et aussi font toutes tes gens. pour quoy tu as ad oure celuy evesque et qui nest pas de nostre loy. Certes ce dist alixandre je nay mie adoure levesque. mais le dieu tout puissant du quel il fait lof fice. car quant jestoye en ma cedoine et pensoye en mon cou raige comment je pourroye me ner mon ost en la terre de perse Si me vint en vision une nuit que le souverain dieu ma pa reut en tel habit comme est ce struy evesque et me dist que je alasse hardiement en aise sans mesprendre a luy ne a ses gens et adourasse sa loy et puis alasse seurement. et quil mectroit toute aise en ma subjection pour la quel le chose je esperance que par son aide je vaincray le roy daise et confondray la puissance de ceulx de perse et toutes les choses que mon cueur desire par son aide conquesteray. Et pource ay adoure celuy evesque pour la sem blance de celuy qui representoit

Espace pour lettrine "E"[E]n jherusalem en tra alixandre et ala au temple moult honnora blement et fist sacrifice a nostreseigneur ainsi que levesque et les prestre luy monstrerent selon lordonnan ce de la loy que nostreseigneur don na a moyse le prophete ou mont de sinay. et lors fut apporte a ali xandre ung livre de daniel le prophete ou quel quant alixan dre le lisoit. trouva que ung vendroit que une puissant com paignie des grecs soubzmectroit a elle la puissance des persans. Si pensa incontinant que ce stoit il qui les debvoit soubz mettre. Si fut moult joyeulx et en loa nostreseigneur. Il donna alevesque et aux prestres de beaux dons et moult les honnora. Aux juifz octroya quil usasent de leur loy et leur donna quil demoras sent vii ans sans paier treu et semblablement que les juifz de babiloine et de mede feroit user dicelluy octroy. Et laissa alixan dre en jherusalem ung sien prin ce nomme andromacon pour gou verner le pais toutes les citez de judee et denviron se rendirent a alixandre moult humblement et il les receut en grant amour et leur promist moult de biens Puis se partit alixandre et sen ala loger son ost sur le fleuve de vescoche et luy estant sur son fleu ve luy vindrent lectres du roy daire contenant la forme qui sensuit

Espace pour lettrine "D"[D]aire roy des roys terriens de tout le monde relui sant et resplen dissant comme le souleil par puissance et haul tesse joygnant au souleil. lu miere de dieu et du monde qui est esleu avec les dieux persiens A alixandre le larron public que tu dois scavoir que les dieux du ciel mont establi roy de toute la terre et mont donne les richesses les honneurs et les haultesses. toutesfoiz jay enten du que toy qui doys estre mon sergent tes acompaigne avec plusieurs aultre larronceaux et as ose loger sur le fleuve de vescoche en portant dommaige a autruy et te faiz nommez roy et as voulu prendre couronne. Je scay bien que ce te vient dor gueil et de la folie des grecs pour quoy je te mande et commande que incontinant ces lectres veues tu te vueilles de ceste folie desister. Car tu es ung enffant de nulle valleur plain de folie Et ne te doys en riens compa roir amoy et ce tu es de ce reffu sant de malle heure veis oncquez ceste terre je tenvoye ung coffre plain dor affin que tu saichez que jay grant tresor par le quel je puis mectre a effet quanque je veil entreprendre et tenvoye une pomme ronde en signifiance que jay tout le monde en ma main. Et tenvoye ung sac plain de menue graine en signifian ce que jay moult grant cheva lerie. et tenvoye unes escorgees en signifiance que tu seras par moy corrige ainsi comme ung enffant. Et quant alixandre ot leues ces lectres et oy ces mes saigiers il commanda quil eus sent tantost les mains lies derriere le doz et fist tirer une espee tout ainsi que si les vou loit descoller. Et adonc sescrie rent les messaigiers. ha alixan dre nous moult merveilles de toy qui nous veulx faire mo rir. Car il nest pas de coustume que messagiers de roy doient mal avoir quelque legacion quilz facent mesmement quant ils sont advouez de leur seigneur Aux quelz alixandre respondit Vostreseigneur me tient pour larron et non mie por roy. et pource je vous faiz mourir comme larron et non pas comme roy pour quoy loffence est a vo stre seigneur qui cy vous a en voyez et non pas amoy. Lors res pondirent ha alixandre nostre roy ne te congnoist. mais nous te congnoissons bien et scavons les grans bontes et honneurs qui sont en toy. Si te supplions qui te plaise nous sauves les vies. et nous dirons bien au roy daire et porterons tesmoigna ge de ce que nous avons veu en toy. Adoncques alixandre respondit puis que vous estez humbles et requerer mercy je le vous pardonne affin que congnoissez ma misericorde. et que je suis piteux aux hum bles et fier aux orguilleux. et commanda alixandre que on les fist meger treshonnestement et feussent servis treshonneste ment en sa court et honnorable ment. Et puis fist alixandre escripre responce au roy daire contenant la forme qui sensuit

Espace pour lettrine "A"[A]lixandre filz de phelippe roy de ma cedoine. A daire qui cuide estre roy de roys craint et doubte des estoilles et du souleil et qui se dit estre lumiere de dieu et du monde et esleu entre les dieux. comment peult il estre pos sible que si grant seigneur doye craindre aucunement une si tresfoible creature comme est ali xandre qui est home mortel. mais je scay bien daire que ton grant orgueil et follie te faict reputer estre dieu si est atoy grant oultrage. Car ung homme mor tel ne peult estre dieu. ains est en dieu de luy oster la seigneu rie et la vie des hommes a son plai sir. pour quoy juste chose est a dieu davoir en grant indigna cion la creature qui ose prendre et actribuer asoy le nom de son createur. Et saiches daire que cest mon entencion avec laide et la confiance dicelluy qui est souverain dieu et qui ma cree et toutes aultres choses. doy estre brief davant toy et toy offrir la bataille et me recommande aluy comme a celuy en qui jay fiance qui me aidera a abatre ton orgueil. Espace pour p-d-m Tu mas fait assavoir que tu as grant quan tite dor du quel mas envoye ung coffre plain. cest signifian ce que tu me veulx paier truage Apres mas envoye une pomme ronde qui est signifiance que je doy tenir et possider toute la terre en ma main Et si mas envoye unes corgees en signi fiance que je suis cil que dieu a envoye en ce monde pour toy chastier et abatre ton grant or gueil et estre apres dieu ton grant seigneur et ton roy. Et aussi mas envoye ung sac plain de menue graine en signifiance que je assembleray ta chevale rie avec la mienne et leur fe ray plus de bien que tu ne fais et quant est du coffre en quoy est lor que tu mas envoye ce doibt estre vray signifiance que ton tresor doibt estre en ma main. Et oultre tu me cuidez espoventes pour tes grandes menasses et faiz mancion de tes grandes puissances. Saiches que jay parfaicte fiance en dieu qui te destruira tu tout et tant que tu seras exemple aux aul tres. Ces lectres furent sellees et baillees aux messagiers du roy daire. Et leur donna alixandre tout lor quil avoient apporte dedans le coffre et lors sen parti rent et sen alerent au roy daire Si leur advint ainsi quil arri voient devers le roy daire le con nestable ou vicaire que daire avoit envoye contre alixandre aoit ja este desconfit

Espace pour lettrine "O"[O]racius fut esta bli consul de rom me avec valerius publicola et gou vernerent la chose publicque bien et saige ment. Apres furent consules diocles et permenides. le peuple de romme esleurent lors x hommes qui translaterent de grec en latin les loyx du saige solon dathenes. NennesNemies? et malachi el furent lors prophetes. Espace pour p-d-m zo robabel de qui nous avons de vant parle qui descendit de da vid et des aultres roys de juda engendra abiud. abiud engen dra eliachin. ypocras le phisi cien et gorgias maistres de re thorique furent lors et socrates le philosophe qui trouva la scien ce moral qui est congnoissance de vertus. Socrates fut de grant abstinence de menger et de boire que oncques il not mal en mem bre de son corps. Et disoit iceluy socrates moult de gens veulent vivre pour mengier mais je vueil vivre pour faire abstinen ce. Platon le prophete nasquit lors. et tantost quil fut en aage daprendre son pere le porta asocra tes. Et la nuit devant socrates avoit songe que ung oysel blanc comme noif descendoit en son giron et puis enchantant senvola jusques au ciel et tantoust il entendit linterpretacion de son songe. cest adire que par dessus tous les prophetes platon monta le plus hault par contemplacion Quant a eloquence il surmon ta tous aultres prophetes. Al piades estoit lors. qui estoit le plus bel homme que lon sceust trouver et estoit audicteur de socrates. Et quant socrates vit que alpiades se glorifioit en sa beaulte. Socrates luy mon stra par vives raisons quil estoit aussi comme ung autre. et le reprist si asprement quil le fist plourer. Le ceatre ou eracle fut fait lors qui est ung des vii mi racles du monde. Cest une gros se pierre assise sur ung chancre qui sourt dicelle mesmes pier re. Et en celle pierre a plusieurs sales chambres et murailles en maniere de ung chastel. Esquelles sales et chambres nul ne scaroit si bas parler a parluy ne avecques aultre quon ne loye par tous les lieux de leans.

Espace pour lettrine "M"[M]oult orent grant joye les rommains quant ilz sorent la mort du roy tarquin lorguil leux. et esperoient le peuple que doresennavant quilz seroient bien gouvernez ainsi que peu ple est acoustume destre. car il semble a plusieurs meschans gens que silz estoient sans sei gneur quilz en seroient mieulx si est tout le contraire. car en gouvernement fault ung sei gneur. ou il fault quilz aient gouverneurs. Car en ce temps les grans de romme commance rent a opresser le menu peuple dont grans dissencions murent entre eulx car oncques tant comme ilz furent sans seigneur norent gueres paix a romme. et se armerent les menuz et vin drent au marchie. et les grans aussi. Lors estoient consules apius. claudius. et paulus ser vilius. Espace pour p-d-m Si advint que ung chevalier qui avoit este moult riche et estoit devenu pouvre. et pour ses debtes estoit emprison dung des grans de romme. dont il eschappa et se complaignit au peuple de la destroicte prison quil avoit eue. Moult fut la chose en adventure de venir agrant mal car apius le consule disoit que pource que on ne pugnissoit point le peuple des commocions quilz faisoient souvent estoit il sedicieux. lautre consule apai soit le peuple par doulces parolles amoureuses. Endementiers que celle discenscion estoit a romme. les volques qui estoient fors et puissans et moult hay neulx de romme qui sorent leur division vindrent courir et piller bien pres. et adonc se servilius le consule avoit par le au peuple bien doulcement en encores y parla y plus doul cement. et leur dist que le se nat avoit grant desir de mep tre conseil en leurs affaires mails il convenoit deliberaci on la quelle chose ne pouoit estre expediee jusques ace que les volques leurs ennemis feussent rechassiez. et sembleroit ce on le faisoit que ce feust pour le loier de leur requeste et non mie du bien publicque. toutesvoies il convint que lon fist ung edit que nul cytoien tenist prison pour quelque debte quil deust. Et lors sabandonnerent plusieurs des rommains espicialment ceulx qui estoient en debtes des quelz il yot moult grant quan tite et allerent en bataille avec le consul. aux volques se comba trent de si bonne voulente que oncques gens ne le firent mi eulx et furent les volques descon fiz et en yot plusieurs mors et pris et les aultres senfouirent en une cite qui tantost fut as saillie et prise de ses gens et du consule. et briefvement par ces pouvres gens en debtes servilius ot moult de victoires. Et averite dire ce sont les gens qui plus desi rent guerres soient nobles ou non nobles qui ont pouvres gens en deb ter en entencion de cuider recou vrer richesses. Car comunement gens de bon gouvernement qui ont bonne chevance et necte sans estre en debtez ont tousjours paour de guerre.

Espace pour lettrine "Q"[Q]uant servilius et ses gens furent restor nes aromme a pius lautre con sul de romme rompit lesdit. Et faisoit moult de gens en debtez emprisonner dont le peuple se courrouca et sen allerent plusi eurs par menuz troppeaulx hors de romme par la rudesse de ce consule. et pource est grant peril de mectre en dignite ne en office homme avaricieux sans pi tie ne couvoiteux. Espace pour p-d-m Et pour ce que le senat ot doubte grant que mal en venist a romme de ce que ce menu peuple sen aloit. car par le menu peuple sont les grans vestus et soubstenus et par les grans et les saiges. sont les petiz gouvenez et main tenuz en ordre et en droit. Si fut aceste gent envoye. Ung senturion menenius? lequel entre les aultres parolles dist une table par maniere dexem ple. Les menbres du corps de lomme pleurent ensemble et se complaignent du ventre qui gastoit et destruisoit tous les biens quilz pouoient gaingner par leur poine et labour. Les menbres firent conspiracion contre le ventre et dirent que jamais ne luy administroient rien car quant il estoit saoul il ne faisoit que respouser et esbatre et ainsi degastoit il toute leur substance. et quant ilz orent lessie adonner amenger au ventre deux ou troys jours. les menbres commencerent eulx mesmes a afoiblir. Adonc apper ceurent que ce quilz admini stroient au vente estoit cause de leur nourissement si se repen tirent et luy donnerent amen ger de rechief et orent leur nour reture. Lors monstra mene nius comment le discort du ventre et des menbres estoit semblable a la discorde du peuple et des grans et quil ne pouoient lung sans lautre. Et par le conseil mene nius furent ordonnez aromme troys personnes saiges qui gar doient les droiz du peuple contre les grans. or lairons a parler des rommains et parlerons daultres.

Espace pour lettrine "A"[A]pres le roy ataperses de perse et de mede regna le roy as suere cestuy as suaire repudia la royne sa fem me nomme vesti pource quelle estoit fiere et orguilleuse et ne vouloit obeir a ses commandemens Une moult belle et doulce pucel le franche et courtoise nommee hester povre orpheline demouree du peuple des juifz qui avoient este par avant long temps en captivite. Ce roy assuaire prist afemme hester la pucelle par son humilite et fut royne. moult est belle vertus que de humilite car en vint a royaulme tenir et puis delivra iceluy peuple des juifz qui estoit encores en captivite. et fist pandre amon au gibet quil avoit fait faire en sa maison pour pendre mar docles. Espace pour p-d-m Socrates le prophete fut condempne amort par ceulx dathenes pource qui les reprenoit de ce quilz adouroient plusieurs dieux et il leur admonnestoit adourer ung seul dieu. Et le fist on morir par venin et ainsi comme on luy vouloit faire boire le venin sa femme sescria et disoit que on le feroit morir atort et il luy dist que ce la debvoit res conforter et quil amoit plus cher morir atort que adroit.

Espace pour lettrine "L"[L]es rommains condemonerent amort cassius ung tribun de romme vaillant chevalier pource quil fut sus peconne davoir mis poine destre roy de romme. Et de ce fut dacort et au jugement faire son pere. ung vaillant chevalier nomme cassius. Et haioient tant les rommains le nom de roy pour les mauvaistiez quilz trouve rent au roy tarquin. Non obstant que oncques choses ne fut si bien gouvernee comme elle est par roy ou seigneur qui soit de bon nes meurs. Et aussi esse dommai ge quant roy ou seigneur nest de valeur et il vit longuement. Espace pour p-d-m Moult y ot de grans discen cions entre les grans de romme et le peuple. Le peuple vouloit quil se peussent marier aux nobles. Car se ainsi ne se fai soit cestoit matiere de toute separacion de bonne voulente et amictie. Les nobles disoient que ce nestoit mie chose adve nant ne honnorable que le no ble sang feust mesle avec le populaire. Car lors on ne sca roit qui seroit digne davoir seigneurie ne noblesse. Lautre encor vouloit le peuple que des deux consules qui gouvernoi ent romme lun feust du menu peuple et disoient que pour ce que les deux consules estoient nobles ilz faisoient tousjours leurs besongnes a la charge du peuple. Et sil yavoit lung des consules qui feust du peuple tousjours avroit il le peuple pour recommande en son faict. Les nobles disoient que moult estrange chose estoit que si no ble seignerie feust conduicte par ung homme populaire et rude. Et pource pourroit perir icelle seig neurie. Moult estoient en grans argumens les ungs contre les aultres dont plusieurs guerres furent esmeues par les nobles pource que par loccupacion dicel les guerres les choses que le peu ple requeroit feussent entrelais sies et oublies. Si est belle chose que seigneurie gouvernee par bon prince. Car les rommains eussent eu roy ou seigneur il eust oste le debat des nobles et du peuple. Car les nobles ne peuent plus estre exauciez que par leur prince ne le peuple bien gouver ne ne chose ne vault riens ou il na chief. Car voulissent ou non les nobles il convint quil feust accorde au commun quil avroient lun des consules du peuple et si fut ordonne que le commun feust marie aux nobles. et depuis celles ordonnances orent les rommains de belles victoires par laide du peu ple en espicial contre les volques et les eques qui estoient deux grandes et fortes nacions qui par plusieurs foiz furent descon fiz par les rommains.

Espace pour lettrine "C"[C]eulx de sabine vindrent piller jusques pres de romme. les rom mains envoierent contre eulx. ung consule appel le maucius les chassa et descon fist et les submist ala seigneu rie de romme. Il advint lors que les eques qui estoient fors gens et batailleux. rompirent lalian ce quil avoient aux rommains. contre eulx fut envoye ung consule nomme municius? qui fut lache et couart. et ses enne mis sen hardierent et lassege rent en son logis. Car lors les rommains avoient de coustume de fermer leurs ostz de paliz de feust. ceste chose fut rapportee a romme et tantost les rommains envoierent querir ung cheva lier nomme quincius lucius qui estoit povre de biens temporelz mais moult estoit preux et vail lant. Il estoit lors que les messa ges vindrent luy en une piece de terre ou il faisoit ung fosse assez pres de romme. Il vivoit moult simplement dun pou de terre quil labouroit et estoit vestuz de simples habiz. Il vint a romme et lordonnerent dictateur qui estoit le souverain honneur et puissance de romme et fut envoye pour secourir lost qui estoit asse ge des eques. et yala agrans ostz quil mist en belle ordonnan ce. et fist tant par son sens et par sa prouesse que les ennemis qui avoient assege lost des rommains se rendirent aluy. et il les fist tous passez par dessoubz deux lan ces en signe quilz se demouroient soubz la seigneurie et servitu de des rommains. et laisserent iceulx gens tous leurs biens en leurs logis qui furent acquis aux rommains. mais oncques iceluy dictateur ne voult que le consule qui avoit este assege ne ses gens eussent aucune chose de ces biens pource qui les repu toit indignes den avoir aucuns pour leur paresse et couardise. et mist icelluy consule en ung tres bien petit office en disant que encor estoit il mieux qua luy nappartenoit jusques ace quil eust recouvre cueur et hardement de faire chose qui appartenist a homme qui deust avoir estat et seigneu rie. Il appert par ce que les rommains pugnissoient moult les couars griefvement et paresceux par quoy chescun doubtoit de faire faulte ou negligence.

Transcription réalisée par Raphaëlle Décloître, Kim Labelle et Louis Laliberté-Bouchard.

Ce projet est publié sous licence Creative Commons Attribution, Partage dans les mêmes conditions 4.0.

Base du design par TEMPLATED